<?xml version="1.0"?>


<!DOCTYPE rdf:RDF [
    <!ENTITY owl "http://www.w3.org/2002/07/owl#" >
    <!ENTITY dc "http://purl.org/dc/elements/1.1/" >
    <!ENTITY xsd "http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" >
    <!ENTITY rdfs "http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" >
    <!ENTITY webprotege "http://protege.stanford.edu/webprotege/" >
    <!ENTITY rdf "http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" >
    <!ENTITY nutriOnto "http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#" >
]>


<rdf:RDF xmlns="http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/5/26/untitled-ontology-40#"
     xml:base="http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/5/26/untitled-ontology-40"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:webprotege="http://protege.stanford.edu/webprotege/"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:nutriOnto="http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#">
    <owl:Ontology rdf:about="http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/5/26/untitled-ontology-40">
        <rdfs:comment rdf:datatype="&xsd;string"></rdfs:comment>
        <webprotege:revision rdf:datatype="&xsd;integer">8</webprotege:revision>
        <rdfs:comment rdf:datatype="&xsd;string">This ontology was generated from an ontology revision in WebProtege http://webprotege.stanford.edu</rdfs:comment>
        <dc:creator rdf:datatype="&xsd;string">deborabeatriz</dc:creator>
        <dc:creator rdf:datatype="&xsd;string">system</dc:creator>
        <rdfs:comment>http://verduras-legumes.info/</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>http://www.minhavida.com.br/alimentacao</rdfs:comment>
        <rdfs:comment>https://www.nobre.pt/619/descubra-tudo-o-que-os-nutrientes-podem-fazer-por--si.htm

http://www.nutricao.org/

http://www.rgnutri.com.br/sqv/saude/</rdfs:comment>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#PontoNegativo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&nutriOnto;PontoNegativo">
        <rdf:type rdf:resource="&owl;TransitiveProperty"/>
        <rdfs:comment>Fontes:
	http://www.sitemedico.com.br
	http://www.comerbembarato.com
	http://pressao-arterial.info
	http://www.abc.med.br
http://www.tuasaude.com</rdfs:comment>
        <rdfs:domain rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&owl;topObjectProperty"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#PontoPositivo -->

    <owl:ObjectProperty rdf:about="&nutriOnto;PontoPositivo">
        <rdf:type rdf:resource="&owl;TransitiveProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="&owl;topObjectProperty"/>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty -->

    <rdf:Description rdf:about="&owl;topObjectProperty">
        <rdf:type rdf:resource="&owl;SymmetricProperty"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;TransitiveProperty"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="&owl;topObjectProperty"/>
    </rdf:Description>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Sazonalidade -->

    <owl:DatatypeProperty rdf:about="&nutriOnto;Sazonalidade">
        <rdfs:domain rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&nutriOnto;Peixe"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <rdfs:range rdf:resource="&xsd;dateTime"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Alimento -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Alimento">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.maisequilibrio.com.br/bem-estar/nutricao-e-alimentacao-7-1-6-202.html
Alimentos sao substancias introduzidas no organismo visando promover o crescimento, a reparacao dos tecidos, a producao de energia e o equilibrio das diversas funcoes organicas. Estes sao de origem animal, vegetal e mineral. Sao classificados de acordo com suas propriedades fisicas e quimicas e sobre sua forma de atuacao no nosso organismo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#AlimentosNegativosDiabetes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Alimento"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#AlimentosNegativosHipertensao -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Alimento"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#AlimentosNegativosObesidade -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Alimento"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#AlimentosPositivosDiabetes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Alimento"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#AlimentosPositivosHipertensao -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Alimento"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#AlimentosPositivosObesidade -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Alimento"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Aves -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Aves">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Common name: chicken.
Scientific names: Gallus gallus domesticus G., G. bankiva.
Family: gallinaceous

WHY PUT THE CHICKEN MENU?

- Eaten without the skin, chicken is low in calories. From a delicate flavor, its flesh is about a thousand ways.
- It fills our daily protein requirements without too high a fat intake

The consumption of chicken has increased by 113% from 1973 to 2003. Deprived of his skin, this popular poultry in Canada, contains less fat than some cuts of red meat. Its white flesh is less fatty than its brown meat, but both provide more than a dozen vitamins and minerals.

Active ingredients and properties
The virtues of chicken soup:
When the hay is on the loose, a good hot soup is often a source of comfort. But chicken soup could provide more than just a soothing effect. The heat it gives off would accelerate the liquefaction of mucus more effectively than chaude15 water, according to results of a study conducted in the 1970s Chicken soup also result in a relief of cold symptoms. It promotes hydration and removal of secretions while reducing inflammation (effect observed in vitro) 15-17. Note that these studies were conducted with soup made from a traditional recipe, so with the &quot;real&quot; chicken.

Cardiovascular disease. Studies in humans indicate that the privileging less rich in saturated fat meats, such as chicken, resulting in improved blood lipid levels, a positive element in the prevention of diseases cardiovasculaires1-4. This effect was observed in people with various health problems, including blood cholesterol too eleve3,4, a surplus of weight1 or type 2 diabetes with renal complications.

Type 2 diabetes:
 It is well known that to have diabetes carries a risk of complications to the kidneys, and the nature as well as the amount of protein consumed may affect renal function. In people with type 2 diabetes, researchers have in particular observed that by substituting chicken for red meat for four weeks, various parameters of renal function were significantly in ameliores5. The mechanism explaining this effect are however not yet clearly understood.

Proteins.:
In general, the chicken is an excellent source of complete protein because it contains all nine essential amino acids to the body. These are not produced by the body and must therefore come from the diet. Proteins are used primarily to train, repair and maintain the integrity of tissues such as skin, muscles and bones. They are also used for training of digestive enzymes and hormones.

</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Bebidas -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Bebidas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Does drinking alcohol affect your blood pressure?

Drinking too much alcohol can raise blood pressure to unhealthy levels. Having more than three drinks in one sitting temporarily increases your blood pressure, but repeated binge drinking can lead to long-term increases.

Heavy drinkers who cut back to moderate drinking can lower their systolic blood pressure (the top number in a blood pressure reading) by 2 to 4 millimeters of mercury (mm Hg) and their diastolic blood pressure (the bottom number in a blood pressure reading) by 1 to 2 mm Hg. Heavy drinkers who want to lower blood pressure should slowly reduce how much they drink over one to two weeks. Heavy drinkers who stop suddenly risk developing severe high blood pressure for several days.

If you have high blood pressure, avoid alcohol or drink alcohol only in moderation. Moderate drinking is generally considered to be:
- Two drinks a day for men younger than age 65
- One drink a day for men age 65 and older
- One drink a day for women of any age

A drink is 12 ounces (355 milliliters) of beer, 5 ounces (148 milliliters) of wine or 1.5 ounces (44 milliliters) of 80-proof distilled spirits.

Keep in mind that alcohol contains calories and may contribute to unwanted weight gain — a risk factor for high blood pressure. Also, alcohol can interfere with the effectiveness and increase the side effects of some blood pressure medications.
Answers from Sheldon G. Sheps, M.D.

Drinking Wine Or Beer Has Same Result: Higher Blood Pressure

DALLAS, April 19 – Whether the drink of choice is a frosty beer or a full-bodied red wine, the effect is the same – higher blood pressure, according to research reported in Hypertension: Journal of the American Heart Association.

“A positive relationship between alcohol consumption and blood pressure is well established, but the relative effect of specific alcoholic beverages is controversial,” said lead researcher Renate R. Zilkens, Ph.D., research fellow in the School of Medicine and Pharmacology at University of Western Australia.

Red wine appears to have a dual effect on blood vessels. The alcohol in it may raise blood pressure, but the polyphenolic compounds in red wine may have antioxidant effects and help relax blood vessels. There may be subtle differences between wine, beer and spirits on heart rate and other cardiovascular measurements.

Researchers investigated whether red wine has less of an impact on blood pressure than other alcoholic beverages and whether it improved vascular function. They studied 24 healthy, non-smoking men aged 20 to 65. All the men were daily drinkers, with normal blood pressure and no history of heart disease.

The men abstained from all alcohol during a two-week run-in period and then were randomized to four different interventions for four weeks: no alcohol, 375 ml (13 ounces) of red wine, or de-alcoholized red wine, or 1,125 ml (38 ounces) of beer. At the end of the four-week intervention, the volunteers switched to a different intervention, until they had completed all four. The men maintained their normal diets during the 16-week study, but restricted tea to less than two cups a day, and avoided antioxidant supplements and all over-the-counter medications.

Volunteers were evaluated with 24-hour ambulatory blood pressure monitoring, ultrasound measurement of blood vessel or “endothelial function,” as well as urine and blood tests.

Researchers found that drinking beer increased waking systolic blood pressure (the first number in a blood pressure reading) by 2.9 millimeters of mercury (mm Hg), while wine increased systolic pressure by an average of 1.9 mm Hg. Beer also increased sleeping heart rate by 5.0 beats-per-minute (bpm) and wine increased it by 4.4 bpm.

Removing alcohol from red wine did not lower blood pressure either, Zilkens said.

In addition, neither de-alcoholized red wine, red wine nor beer influenced vascular function, suggesting that red wine polyphenols do not have a significant role in mitigating blood pressure-elevating effects of alcohol in men.

This study was conducted in healthy men with normal blood pressure, so it is unclear if beer and wine will have the same effect on men with high blood pressure, she noted.

“The advice to drinking men ‘at risk’ of hypertension and those with hypertension is to drink less than two drinks per day. At that level they will still benefit from the HDL-cholesterol raising effect and anti-coagulant properties of alcohol which are considered to be protective of the heart,” Zilkens said.

The American Heart Association recommends that if you drink alcohol, do so in moderation, i.e, no more than to two drinks per day for men and one drink per day for women. But the association cautions that people should NOT start drinking if they do not already drink alcohol.

Co-authors are Valerie Burke, Jonathan M. Hodgson, Anne Barden, Lawrence J. Beilin, and Ian B. Puddey.

Story Source:http://www.sciencedaily.com/releases/2005/04/050419105236.htm

The above story is based on materials provided by American Heart Association. Note: Materials may be edited for content and length.

Source: http://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/high-blood-pressure/expert-answers/blood-pressure/faq-20058254</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carboidrato -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Carboidrato">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/620/hidratos-de-carbono.htm
Os carboidratos sao uma importante fonte de glicose e a principal fonte de energia do nosso organismo. Por cada grama deste nutriente o corpo humano obtem 4 Kcal.
Os carboidratos podem ser simples ou complexos (compostos). 
Chamamos acucares aos carboidratos simples, constituidos apenas por duas moleculas. Estao presentes de forma natural em muitos alimentos, na fruta, rica em frutose, ou no leite cujo acucar e a lactose. 
Os carboidratos complexos sao os amidos, formados por cadeias mais longas, precisam de mais tempo para serem digeridos e absorvidos. 
Os principais fornecedores de hidratos de carbono complexos sao a batata, o pao, os cereais e leguminosas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carboidrato_Composto -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Carboidrato_Composto">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/carboidratos/composto
Carboidratos compostos sao os acucares e os amido, sao os componentes mais abundantes e amplamente distribuidos entre os alimentos. Sua determinacao nos alimentos e importante porque eles tem varias funcoes: nutricionais, adocantes naturais, materia-prima para produtos fermentados, principal ingrediente dos cereais, propriedades reologicas da maioria dos alimentos de origem vegetal (polissacarideos), responsaveis pela reacao de escurecimento em muitos alimentos fornecem energia facilmente utilizadas para diversas funcoes organicas.
Quando em excesso armazena-se em forma de gorduras. Alimentos com amido tais como batata, arroz e macarrao contem carboidratos compostos, encontrados tambem no leite e nas frutas. Alguns vegetais tambem o contem, porem, voce tem que ingerir uma grande quantidade para que sua glicemia se alterem. Quando voce consome esses alimentos, todos os carboidratos sao quebrados em pequenas moleculas e sao absorvidos na corrente sanguinea transformados em energias (calorias). Tambem conhecidos como hidratos de carbono, carboidratos ou acucares, os glicideos sao considerados alimentos energeticos, destinados a gerar calorias quando queimados pelo organismo, e o que ocorre durante o exercicio fisico. Quando os glicideos nao sao aproveitados transforman-se em gorduras.
Os glicideos simples, chamados monossacarideos (como a glicose e a frutose), sao absorvidos diretamente pelo organismo (pelo intestino). O mais complexos, como a sacarose(acucar comum da cana e da beterraba),a lactose (do leite), o amido (batata, trigo, arroz), antes de serem absorvidos,precisam ser transfomados em monossacarideos, pela acao de determinados fermentos digestivo. Os alimentos ricos em glicideostem a prioridade de fazer engordar. Ao contrario, a alimentacao pobre em glicidios provoca emagrecimento.
Fontes:
Cereais: arroz, milho, trigo, centeio, cevada.
Leguminosas: soja, feijao, lentilha, ervilha, grao-de-bico.
Raizes: batata, mandioca, cara, beterraba.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carboidrato_Simples -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Carboidrato_Simples">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/carboidratos/simples
Os carboidratos simples sao compostos de acucar, calorias vazias. Nao ha um dano real em ingerir alimentos com adicao de acucar (sacarose), pois e um carboidrato, nao afeta a glicemia de maneira diferente dos outros carboidratos. O carboidrato simples nao contem nenhum valor nutricional alem de calorias e onde tem acucar geralmente tem gordura, voce devera ter bom senso e controlar a quantidade de acucar ingerida. Alimentos com acucar podem ser substituidos por outros alimentos que contenham carboidratos compostos em seu plano alimentar.
Acucares: cana-de-acucar, acucar, melaco, mel, sorvetes, refrigerantes chocolates, bolos, doces, pudins, etc.

Fonte: http://mdemulher.abril.com.br/dieta/ana-maria/a-nova-dieta-do-carboidrato-sem-censura-mas-com-inteligencia
Por ter estrutura molecular pequena, ele e rapidamente absorvido pelo organismo. Isso aumenta a taxa de glicose no sangue (glicemia) e faz voce sentir fome mais rapido. Alem disso, o processo de refinamento manda embora vitaminas, minerais e fibras.

Exemplos: Arroz branco, pao branco, massas comuns, acucar e farinha.

Fonte: http://revistavivasaude.uol.com.br/nutricao/descubra-o-que-o-excesso-de-acucar-pode-causar/1882/#
Dentre os quadros clinicos desencadeados pelos excessos, estao as doencas cardiovasculares, a hipertensao arterial e a obesidade. Esse ultimo facilita o surgimento do diabetes tipo 2, patologia cronica subestimada pelos “formigas”. A doenca torna o organismo resistente a insulina, que e um hormonio produzido pelo pancreas para controlar a entrada de acucar nas celulas. Se a insulina produzida e insuficiente ou ineficaz, os acucares acabam retidos na corrente sanguinea, acarretando uma serie de complicacoes e ate a morte — caso a enfermidade nao seja devidamente tratada. Carlos Daniel Magnoni, nutrologo e cardiologista da Sociedade Brasileira de Cardiologia (SBC), fala que o sobrepeso “resulta em danos na coluna, aterosclerose (fechamento dos vasos que fornecem sangue e oxigenio ao coracao) e lesoes no figado”. Aumento do volume do abdome e flatulencia sao outros problemas comumente apresentados por viciados em acucar. “Tais alteracoes, podem, entre outros fatores, relacionar-se a mudancas na microbiota intestinal. O excesso de acucares simples (caso da sacarose, que e o tipo usado nos lares) leva a maior fermentacao, o que gera desconforto abdominal e gases. Alem disso, fungos e bacterias patogenicas utilizam-no para crescer e se proliferar”, diz Clarissa Poletti, nutricionista e diretora de Pesquisa e Desenvolvimento da Essential Nutrition (SC).</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carne -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Carne">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">- These foods provide mainly animal protein but also fat, iron and B vitamins including vitamin B12 (little or no present in other food groups.
- Recommended consumption: 1-2 times a day.
- Consume in quantities less than the accompaniment.
- Regarding meat, vary the species and favor less fatty pieces.
- Remember to eat fish at least twice a week, once a week fatty fish (salmon, sardines, tuna, mackerel ...) for their richness in essential fatty acids.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Causa -->

    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Causa">
        <rdfs:comment xml:lang="pt">A classe Causa e composta pelas classes Alimento e Nutriente. Os Alimentos causam o transporte dos nutrientes positivos, representados pela propriedade PontoPositivo, ou negativos, representados pela propriedade PontoNegativo para o corpo.  Ja os nutrientes causam impactos positivos (propriedade PontoPositivo) ou negativos (propriedade PontoNegativo) em relacao a determinadas patologias. Por isso os nutrientes tambem estao presentes na classe CausaEfeito.

Razao tecnica para a criacao dessa classe:

Super classe criada para ser usada no Dominio das propriedades PontoNegativo e PontoPositivo, a fim de realizar um agrupamento e evitar inferencias incorretas de classes nas instancias.

Fonte da informacao: http://lpis.csd.auth.gr/mtpx/sw/Things%20to%20be%20careful%20about-OWL.pdf

Many domains
...When you need a property for several classes, instead of having a property with several domains (which is wrong; it means intersection and not union), it’s advisable to create a new class, which is superclass of all those classes and then the domain of the property would be the new superclass. In this way, the property is inherited to all classes you want to.
E.g. both “Employees” and “Customers” have “names”. But we don’t create the “name” property having both classes as a domain, because this means that only objects that belong to BOTH classes (intersection) can have names. Instead we should create a class “Person” as a superclass of “Employee” and “Customer” and use that new class as the domain of property “name”...
</rdfs:comment>
    </rdf:Description>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#CausaEfeito -->

    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;CausaEfeito">
        <rdfs:comment xml:lang="en">Na classe CausaEfeito estao: 
- Nutrientes e patologias. Sendo que os nutrientes podem influenciar nas patologias tanto como pontos positivos, previnindo ou controlando determinada(s) patologia(s), ou como pontos negativos, causando patologias ou prejudicando individuos que tenham determinada(s) patologia(s).


Razao tecnica para sua criacao:
Fonte: http://lpis.csd.auth.gr/mtpx/sw/Things%20to%20be%20careful%20about-OWL.pdf

Super classe criada para ser usada no &quot;Range&quot; das propriedades PontoNegativo e PontoPositivo, a fim de realizar um agrupamento e evitar inferencias incorretas de classes nas instancias.

&quot;...Many ranges When a property can have as a range many alternative classes, do not put them all in the range, because they are considered as intersection (AND) and not as union (OR). Instead, find a common superclass of all these classes and put it as a range. If these classes do not have a common superclass, then either create one (if it makes sense), or leave the range blank, or put owl:Thing as a range. If you want you can specialize the range for some of the classes that inherit that property, by using owl:allValuesFrom restriction. E.g. Students attend either postgraduate or undergraduate courses. But we should not put as the range...&quot;</rdfs:comment>
    </rdf:Description>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Compostos -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Compostos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://pratolegal.com.br/blog/dicas-de-vida-saudavel/voce-sabe-o-que-sao-os-compostos-bioativos-descubra-os-beneficios-para-a-saude.html
Compostos bioativos sao substancias presentes em verduras, legumes e frutas que favorecem a nossa saude e contribuem para o bom funcionamento dos orgaos ou ate no combate de doencas.

Dentre eles, podemos citar os polifenois, que sao responsaveis pela diminuicao do processo inflamatorio do organismo, alem de impedirem a absorcao de radicais livres nas celulas e reduzirem os riscos do desenvolvimento de doencas como o cancer. Estao presentes nas frutas (maca, cereja, amora, mirtilo, uva), em hortalicas (brocolis, couve-flor, cebola, beterraba), nas ervas (manjericao, alecrim, gengibre, acafrao), nas oleaginosas (nozes, amendoas) e nos chocolates com maior teor de cacau (acima de 50%).

As isoflavonas estao presentes em maior abundancia na soja. Possuem acao benefica na saude dos ossos, aliviam as ondas de calor nas mulheres, melhoram a saude da pele e reduzem o risco de cancer de mama.

Outro componente importante e o resveratrol, presente nos sucos integrais de uva escura, amora, no chocolate amargo e tambem no vinho tinto. Ele ajuda a retardar o envelhecimento das celulas, diminui os niveis de LDL (colesterol ruim), diminui o risco de doencas cardiovasculares e inibe a absorcao de radicais livres.

e preciso lembrar tambem das catequinas, que estao presentes em maior abundancia no cha verde e branco e possuem poder anti-inflamatorio nas celulas, reduzem as taxas de triglicerides, diminuem o apetite, previnem o cancer e auxiliam na reducao de gordura abdominal.

Os carotenoides tambem fazem parte desses compostos. Sao responsaveis por dar as cores, vermelha, laranja e amarela nos alimentos. No organismo eles atuam como antioxidantes, protetores contra cancer (pulmao, pele, utero), protegem contra o desenvolvimento de catarata, degeneracao da visao e melhoram a funcao imunologica. As principais fontes sao: cenoura, abobora, pimentao vermelho e amarelo, tomate, manga, mamao, batata doce, beterraba, melancia, gema do ovo, marisco, brocolis e folhas verdes escuras. Lembrando que quanto mais forte a coloracao no alimento for, maior e a concentracao de carotenoides.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Condimento -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Condimento">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.portaleducacao.com.br/nutricao/artigos/29715/condimentos
Os condimentos ou temperos sao substancias usadas para ressaltar o sabor natural dos alimentos ou para imprimir-lhes um sabor novo. Historicamente foram usados para conservar alimentos Ornellas (2003).
Os condimentos traduzem, na maioria das vezes, habitos regionais. Grande parte dos ingredientes basicos dos condimentos se origina das regioes tropicais do Oriente, em menor proporcao da Europa e alguns das Americas: cravo, proveniente da Indonesia e Madagascar; canela, do Ceilao; louro, dos paises do Leste do Mediterraneo; anis, da Espanha, india e Mexico; mostarda, dos EUA e Inglaterra; semente de papoula, da Holanda, Alemanha etc.; salva dos EUA e Iuguslavia; tomilho e manjerona, da Franca; paprica, da Hungria, Chile e Argentina, e assim por diante. 
Claro esta que o uso dos varios condimentos ja esta muito generalizado, difundindo-se de um pais para o outro seu cultivo e uso, a medida que aumenta o intercambio universal.
Ha que ressaltar o acrescimo importante de nutrientes (vitaminas e minerais) no uso de ervas e outros condimentos.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Derivados_do_Leite -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Derivados_do_Leite">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.alimentacaosaudavel.org/lacticinios.html
Os lacticinios sao geralmente definidos como produtos derivados do leite de vaca, como o leite simples, iogurte e queijo. Estes alimentos sao boas fontes de proteinas, calcio, vitaminas e de outros nutrientes essenciais. Durante as ultimas decadas, tem sido feita muita pesquisa em relacao aos lacticinios que ve para alem da sua contribuicao de nutrientes essenciais para explorar as suas potenciais funcoes na nutricao, promocao de saude e prevencao de doencas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Diabetes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Diabetes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Patologia"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Diabetes is characterized by too much sugar in the blood: hyperglycemia linked to a malfunction of the pancreas.
Undetected or poorly controlled diabetes damages the functioning of vital organs and leads to serious health problems: blindness, kidney failure, heart disease or amputation.
Sugar corrodes the walls of blood vessels that nourish all tissues with oxygen and nutrients. Without support, the consequences of diabetes are involved in decreasing life expectancy.
Today, for example, 4 million French have it.

How to prevent?

Unlike genetic predisposing factors or age, it is possible to preserve diabetes by adapting eating habits and practicing regular physical activity.
The results of a scientific test have shown that in people who have changed their lifestyle, the onset of diabetes fell by almost 60%.

Food Tips:

Gradually change your eating habits is to have a varied and balanced diet to reduce weight gain. He is not about to stick to a strict diet!
A good diet is based, first, on very simple dietary principles:
- Do 3 meals a day and eat at regular times. This helps to better manage their hunger and avoid the &quot;cravings&quot; sources snacking.
- Limit consumption of sugary and high fat foods. With the fats of good quality.
- Consume at each meal: fruits and vegetables, protein foods, starchy foods, dairy products, water, in suitable proportions.

What to do for eating well?

- Fruits and vegetables: at least 5 times a day
- Dairy: 3 times a day (3-4 for children and adolescents)
- Starches: at every meal according to appetite
- Meat, fish, egg: 1 to 2 times per day
- Sweet products: to (with) limit
- Salt: to (with) limit
- Water: no limit
- Smoking: should you make yourself advised to stop
- Alcohol: to (with) limit

PHYSICAL ACTIVITY TIPS
Physical activity is not synonymous with sport!
Some examples:
- walk fast,
- climbing stairs,
- do the cleaning,
- gardening,
- pick up the kids to school on foot,
- make a family outing,
- fetch bread bike instead of driving ...
The equivalent of at least 30 minutes of brisk walking per day can reduce the risk of developing type 2 diabetes.

Some foods against diabetes
1. Apple
2. Avocado
3. Barley
4. Legumes
5. Beef
6. Berry
7. Broccoli
8. Carrots
9. Turkey or chicken
10. Eggs
11. Fish
12. Linseed
13. Milk and Yogurt
14. Nuts

Sources: 
- http://www.contrelediabete.fr/quest-ce-que-le-diabete.html
- http://www.contrelediabete.fr/des-conseils-protegez-vous.html

Other factors for preventing type 2 diabetes include:

Eating minimal amounts of processed foods
Eating fresh vegetables regularly through the day
Including physical activity into each day
Not smoking
Keeping alcohol intake low

Diabetes: High blood pressure
People with diabetes are more likely to also have high blood pressure or hypertension.

High blood pressure can increase the risk of diabetes complications such as diabetic eye and kidney problems.

Managing blood pressure will be a part of a person&apos;s overall diabetes care plan.

Diabetes and high blood pressure complications

Diabetes also affects the arteries, making them more likely to develop atherosclerosis, or narrowing of the arteries. Atherosclerosis can cause high blood pressure, which if not treated, can lead to blood vessel damage, stroke, heart failure, heart attack or kidney failure.

Having diabetes increases your risk of developing high blood pressure and other cardiovascular problems, because diabetes adversely affects the arteries, predisposing them to atherosclerosis (narrowing of the arteries). Atherosclerosis can cause high blood pressure, which if not treated, can lead to blood vessel damage, stroke, heart failure, heart attack or kidney failure.

Compared with people with normal blood pressure readings, men and women with hypertension have an increased risk of:

Coronary artery disease ( heart disease)
Strokes
Peripheral vascular disease (narrowing of the arteries in the legs and feet)
Heart failure
Even high yet normal blood pressure or pre-hypertension (defined as 120-139/ 80-89 millimetres of mercury or mmHg) has an impact on your health. Studies show that people with normal yet high range blood pressure readings, over a 10 year period of follow up time, had a two to three-fold increased risk of heart disease.

What should blood pressure be if you have diabetes?

Blood pressure readings vary, but in general your blood pressure should be less than 130/80 mmHg. The first number is the &quot;systolic pressure&quot; or the pressure in the arteries when your heart beats and fills the arteries with blood. The second number is the &quot;diastolic pressure&quot; or the pressure in the arteries when your heart rests between beats, filling itself with blood for the next contraction.

Having normal blood pressure is as important in managing diabetes as having good control of your blood sugar when it comes to preventing diabetes complications.

How do you prevent high blood pressure?

To help prevent high blood pressure:

Stop smoking
Eat healthily
Maintain a healthy body weight
Exercise
Limit salt intake in the diet

Source: http://www.webmd.boots.com/hypertension-high-blood-pressure/guide/diabetes-bp</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Type 2 diabetes, diabetes that lives hidden

Type 2 diabetes is the most common form and the most insidious disease. Insulin produced by the pancreas does evil (insulin resistance) and over time the pancreas becomes exhausted and no longer able to produce sufficient amount of insulin (insulin deficiency). Sugar levels in the blood (blood sugar) is irregular. The consequences of this failure can go undetected. In France, 700,000 people ignore their diabetes. It appears in middle age, usually from 40 years and in old age.

Its origin is often genetic. The presence of diabetes in the immediate family circle predisposes to disease and should prompt conduct regular screenings. Diabetes also has environmental and cultural causes. Eating habits too rich or unbalanced increase the risk. Overweight and obesity are aggravating factors of the disease, as they are responsible for insulin resistance, more so if any physical activity is absent.

Source: http://www.contrelediabete.fr/quest-ce-que-le-diabete.html</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Doces -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Doces">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.abicab.org.br/balas-e-derivados/saude-e-nutricao/
O papel nutricional basico dos carboidratos, sejam eles acucares ou amidos, e fornecer energia. Essa energia e constantemente necessitada pelo corpo para manter a vida.
A sobrevivencia sem carboidrato e possivel (como dentre os esquimos primitivos), posto que a gordura e a proteina tambem fornecem energia. Contudo, uma dieta contendo apenas gordura ou proteina, ou ambas, como fonte de energia, seria insatisfatoria.
Aceita-se que o consumo de gordura deva ser limitado. Quanto a proteina, porem, sua funcao primaria e a formacao e manutencao do tecido. Consumi-la como fonte de energia seria desperdicador ou ate prejudicial em grande quantidade. Os carboidratos, na forma de glicose, sao necessarios para o cerebro como combustivel essencial para seu funcionamento.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Embutidos -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Embutidos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.marinaresende.com.br/posts/dicas-de-nutricao/o-que-voce-sabe-sobre-os-embutidos
Os embutidos (salsicha, mortadela, presunto, peito de peru) sao elaborados com carne ou orgaos comestiveis, cujo envoltorio e constituido por tripa, bexiga ou membrana animal. Ja a composicao, por carne mecanicamente separada, miudos comestiveis como estomago, coracao, lingua, rins e figado, pele, tendoes e gordura. Como conservantes sao utilizados sodio em quantidade elevada e nitrato, que no nosso organismo e convertido em nitrosamina, substancia toxica com propriedades cancerigenas que predispoem o desenvolvimento de cancer, principalmente de esofago e estomago.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Ervas -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Ervas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.sonutricao.com.br/conteudo/artigos/ervas/
Temperos, condimentos e especiarias sao aqueles produtos constituidos de uma ou diversas substancias saborosas, de origem natural, com ou sem valor nutritivo, empregados nos alimentos para ressaltar ou modificar o seu sabor, podendo ainda ser utilizados como produtos de beleza e medicamentos. A maior parte dos condimentos e especiarias possui qualidades culinarias e medicinais e sao ingredientes essenciais numa alimentacao saudavel e equilibrada, pois alem de realcarem o sabor dos alimentos, ajudam na digestao, melhoram a estetica do alimento e possuem qualidades terapeuticas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fibra -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Fibra">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/626/fibra-alimentar.htm
As fibras sao compostas por um conjunto de substancias de origem vegetal que o organismo humano nao consegue digerir ou absorver mas que desempenham variadas funcoes a nivel digestivo e intestinal, tornando-se fundamentais a saude.
Influenciam a velocidade da digestao e do esvaziamento gastrico, ajudam a controlar melhor o apetite e a saciedade, regulam a absorcao de alguns nutrientes, nomeadamente a glicose e o colesterol, ajudando a controlar os seus niveis no sangue.
As fibras sao fundamentais para o bom funcionamento intestinal e prevencao da obstipacao. Aumentam o volume das fezes e gracas ao seu efeito bifidogenico promovem o crescimento das bacterias protectoras do intestino.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fibra_Insoluvel -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Fibra_Insoluvel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/626/fibra-alimentar.htm
As fibras insoluveis, como a celulose ou a lenhina, encontram-se presentes nas cascas dos frutos e leguminosas, cereais completos e partes fibrosas dos legumes.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fibra_Soluvel -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Fibra_Soluvel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/626/fibra-alimentar.htm
Fibras soluveis, sao aquelas que se diluem em agua, e o caso das pectinas, gomas e mucilagens presentes em maiores quantidades nas polpas dos frutos, legumes e das leguminosas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Frutas -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Frutas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.alimentacaosaudavel.org/Fruta.html
A palavra fruta tem muitos significados diferentes, dependendo do contexto em que se utiliza. Em botanica, um fruto e o ovario e sementes amadurecidas de uma planta em flor, e em muitas especies, o fruto incorpora o ovario e os tecidos circundantes. Os frutos sao assim, em botanica, os meios pelos quais as plantas florescem e disseminam as sementes.
Na cozinha, quando os alimentos sao denominados frutos, o termo e mais utilizado para designar os frutos de plantas comestiveis, doces e carnudos, e que incluem, como exemplo, ameixas, macas e laranjas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Frutas_Citricas -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Frutas_Citricas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.suapesquisa.com/frutas/frutas_citricas.htm
Sao frutas que possuem altas concentracoes de acido citrico e vitamina C. O acido citrico e responsavel pelo sabor acido destas frutas. Sao originarias das regioes tropicais e subtropicais da asia. Grande parte das frutas citricas tambem apresentam boas quantidades de potassio, vitamina A e flavonoides.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Frutas_Secas -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Frutas_Secas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fontes: http://portaldocoracao.uol.com.br/nutrico/propriedades-nutricionais-das-frutas-secas-mais-consumidas
http://ecocheervegan.com/nutricao-vegetariana/71-o-poder-das-nozescastanhasfrutas-secas-e-sementes
Excelente fonte de vitaminas e minerais. Sao realmente muito nutritivas, porem seu consumo deve ser moderado, pois sao muito caloricas. A vantagem e que, em pequenas porcoes (30 a 40 gramas), ideais para um lanchinho, viram aliadas na hora de emagrecer. Isso acontece porque elas carregam doses importantes de fibras, proteinas e gorduras boas que formam uma composicao perfeita para manter estavel o nivel de acucar no sangue. E isso segura a fome.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gorduras -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Gorduras">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.alimentacaosaudavel.org/Gordura-Total.html
As gorduras presentes nos alimentos sao formadas essencialmente (entre 96% e 98%) por trigliceridos, um tipo de lipidos simples formados por acidos gordos e glicerina. A qualidade e propriedades das gorduras dependem fortemente do tipo de acidos gordos que contem. Na sua grande generalidade, os alimentos de origem vegetal possuem poucas gorduras, com excepcao dos frutos secos oleaginosos. Este tipo de gordura de origem vegetal tem vantagens sobre as de origem animal, ja que predominam o tipo de acidos gordos insaturados (um tipo de acidos que reduz o colesterol no sangue) e contem varias substancias que sao beneficas para o organismo, como a lecitina, os fitosterois ou a vitamina E.
Os produtos de origem animal sao todos ricos em gordura, exceptuando o leite e produtos lacteos desnatados, o peixe branco e a carne muito magra. A gordura animal, com uma elevada proporcao e acidos gordos saturados, apresenta varios inconvenientes, como aumentar a producao de colesterol no organismo e no sangue.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Graos -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Graos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fontes: http://www.sonutricao.com.br/conteudo/guia/cereais.php
http://www.alimentacaosaudavel.org/Leguminosas.html
Cereais e leguminosas.
Cereais sao as sementes ou graos comestiveis das gramineas. Fazem parte do habito alimentar de diversos povos, devido a sua facilidade de manutencao e conservacao; por seu baixo custo e pelo alto valor nutritivo.
Nos graos de cereais podemos encontrar nutrientes como: carboidratos, proteinas, gorduras, sais minerais, vitaminas, enzimas e outras substancias. Os integrais, alem desses nutrientes, sao ricos em fibras. Os carboidratos aparecem em altos indices no grao (78 a 83%), variando com o tipo de cereal e plantio. O amido representa quase toda a totalidade dos carboidratos dos cereais. e um polissacarideo da glicose encontrado na natureza na forma de amilose e amilopectina.
As leguminosas sao consumidas pelos humanos desde a mais antiga pratica da agricultura e tem-lhes sido atribuidos papeis medicinais e culturais assim como nutritivos. Sao um importante componente da alimentacao em paises em desenvolvimento em africa, America Latina e asia onde sao especialmente valiosos como fonte de dieta de proteina.
As leguminosas sao um tipo de plantas cujas sementes crescem em vagens. Podem ser comestiveis como os feijoes, soja, alfalfa, lentilhas, pinhoes e ervilhas, ou nao, como o trevo.
As leguminosas sao uma valiosa parte duma alimentacao saudavel e boa nutricao, porque tem pouca gordura, nao contem colesterol, e tem uma significativa quantidade de fibra.
O conteudo nutricional das leguminosas maduras e diferente do conteudo nutricional das leguminosas secas, ja que estas sao as “sementes” das plantas e portanto sao nutricionalmente densos. As leguminosas sao fortes em fibra, gordura pouco saturada de complexos hidratos de carbono e proteina de boa qualidade. O consumo regular parece ter um efeito protector contra doencas cardiovasculares e alguns cancros. Para ganhar o beneficio da proteina da leguminosa esta deve ser cozinhada e comida com um cereal (de preferencia cereal integral em grao).
As leguminosas fornecem a melhor fonte de proteina concentrada do reino vegetal.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Hidrossoluvel -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Hidrossoluvel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/624/vitaminas.htm
Hidrossoluveis: Vitaminas do Complexo B e vitamina C

Fonte: http://www.brasilescola.com/saude-na-escola/conteudo/vitaminas.htm
As vitaminas hidrossoluveis sao soluveis em agua e sao representadas pelas vitaminas C e as vitaminas do complexo B (B1, B2, B6, B12, niacina, acido folico, biotina e acido pantotenico). As vitaminas hidrossoluveis geralmente sao encontradas nos vegetais, sendo a vitamina B12 praticamente exclusiva de alimentos animais. Como sao vitaminas soluveis em agua, o nosso organismo elimina o seu excesso pela urina. Por esse motivo, elas devem ser ingeridas com maior regularidade.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Hipertensao -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Hipertensao">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Patologia"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en"></rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Hypertension, or high blood pressure, is characterized by abnormally high blood pressure in the artery walls. Under stress or during physical exertion, it is normal that blood pressure rises. But in people with high blood pressure, tension remains high at all times, even at rest or in the absence of stress.

The long-term high blood pressure is a major risk factor for several diseases

- Heart and vascular disorders (angina, myocardial infarction and stroke). High blood pressure means that blood exerts more pressure on the artery walls, making them fragile and increases the risk that the artery is blocked by atherosclerosis.
- Heart failure. By imposing extra work in the heart, high blood pressure can cause a depletion of the heart muscle.
- Problems with the kidneys (renal failure) and eyes (damage to the retina can lead to blindness). Again, due to the weakening of blood vessels.

Like high blood pressure usually accompanied by no symptoms, a significant number of hypertensive patients are unaware of their condition - this is why it is nicknamed the &quot;silent killer.&quot;

Prevalence

According to the World Health Organization, 30% of men and 50% of women aged 65 to 75 years have high blood pressure. Its frequency increases with age, but nowadays, it affects populations increasingly younger. According to the organization Hypertension Canada, more than 9 in 10 Canadians will develop hypertension if they do not change their lifestyle. If the situation does not improve, it is estimated that in 2025, the number of hypertensive patients in the world will have reached 1.56 billion people, a prevalence of 60% increase 75.

The types of blood pressure and its causes

- Primary hypertension (or &quot;essential&quot;) represents approximately 90% of cases. It is caused by a multitude of factors whose effects accumulate over the years. The main ones are related to age, heredity (especially for men) and living habits. Thus, obesity, sedentary lifestyle, smoking, alcohol abuse and stress contribute to high blood pressure. This type of hypertension most often appears gradually from age 50, but can also occur before that age.

A high salt intake is also associated with elevated blood pressure. According to a survey conducted by Statistics Canada, over 85% of men and 60% of women have a salt or sodium intake exceeding the recommended upper limit of 2,300 mg per day1. See complete picture of the maximum tolerated intake of sodium.
- Secondary hypertension may result from another health problem, such as a kidney or endocrine problem or birth defect of the aorta. It can also come from the frequent use of some drugs, for example anti-inflammatory, which create a water and salt retention, bronchodilators, which have a stimulating effect on the heart and the nasal decongestant, due to they contain ephedrine (a substance whose effect resembles that of adrenaline secreted under stress). It can also come from the use of illegal drugs such as cocaine and amphetamines. Secondary hypertension appears suddenly and blood pressure is often higher.

Understanding the extent of blood pressure

Blood pressure consists of systolic and diastolic pressures, which are measured in millimeters of mercury, or mmHg.

- The systolic pressure is the blood pressure when the heart contracts and pumps blood into the arteries. It provides a blood supply around the body.
- Diastolic pressure is the pressure that continues to be exerted on the arteries between each contraction. At this point, the heart expands and resumes its volume, which allows the cardiac chambers to fill with blood. This pressure tends to increase with age, but passed the sixties, it gradually decreases due to the weakening of the blood vessels of the body.

Diagnostic

Before making a diagnosis of hypertension, the physician measures the blood pressure a few times during successive visits. Indeed, it can vary during the day depending on the activities and vary from one time to another. It is quite common that, as a result of stress or nervousness, tension rises significantly when a patient enters the doctor&apos;s office and its voltage back down when it comes out. This is called the &quot;white coat syndrome&quot;. To avoid this type of reaction, the doctor may suggest the patient to measure his own blood pressure at home, using a sphygmomanometer. The doctor may also prescribe the patient an ambulatory blood pressure monitor (ABPM). The MAPA is a compact device that records the measurement of blood pressure at specific times over a period of 24 hours.

Once reliable values, the doctor can make a diagnosis: a person whose pressure is equal to or greater than 140/90 has high blood pressure. Note that people with diabetes or kidney disease should ideally maintain a blood pressure that does not exceed 130/80.

Source: http://www.passeportsante.net/fr/Maux/Problemes/Fiche.aspx?doc=hypertension_pm</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Legumes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Legumes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.alimentacaosaudavel.org/Legumes.html
O termo “legume” significa geralmente as partes comestiveis das plantas, sendo, contudo esta definicao tradicional e nao cientifica. Por isso o uso da palavra legume e algo arbitraria e subjetiva, sendo determinada pelos costumes culturais e de seleccao na preparacao de alimentos. De uma forma geral, uma planta ou parte de uma planta que e consumida pelos humanos e considerada como um legume.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Lipideo -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Lipideo">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/lipideos
As gorduras ou lipideos sao nutrientes responsaveis por inumeras funcoes importantes para o organismo, alem de sua funcao energetica, liberam maior quantidade de calorias por grama, as gorduras sao tambem excelentes veiculos de vitaminas lipossoluveis (soluveis em gorduras). Fornecem moleculas fundamentais para o organismo (prostaglandinas, lipoproteinas e colesterol) e acidos graxos essenciais (imcapases de serem sintetizados pelo organismo,
necessitando serem introduzidos pela alimentacao), incermentam o paladar dos alimentos e protegem contra variacoes de temperatura e contra a excessiva perda de agua por transpiracao. Quimicamente os lipideos simples sao esteres de glicerol, moleculas constituidas por glicerol (que e um alcool) mais acidos graxos. O glicerol contem tres grupos hidroxila (OH), sucetiveis de reagirem com um, dois ou tres acidos graxos para formar as gorduras, que serao respectivamente mono, di ou triglicerides. A quase totalidade das gorduras alimentares sao triglicerides. Com a fracao glicerol a mesma em todos os tipos de lipideos simples, a diferenca entre eles reside entao nos acidos graxos, que podem vairiar segundo comprimento da cadeia carbonica, cadeia curta (quatro atomos de carbono), cadeia media ou cadeia longa (dezesseis a vinte atomos de carbono). Importantes como involucro e fator de sustentacao de orgaos do corpo, estende-se sob a pele constituindo verdadeira barreira termica (mantem o calor). Reserva e fornecimento de energia nos periodos longos sem alimentacao, principal fonte de tecidos adiposos.
Fontes:
Origem vegetal: Devem ser preferidos: Soja, azeite de oliva, margarina vegetal, oleos (girassol, soja, canola, milho, etc.) abacate, nozes, coco, avela, castanha de caju, amendoim, amendoas.
Origem animal: Devem ser evitados por serem ricos em colesterol, manteiga, nata, creme de leite, banha, toucinho e bacon.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    <owl:Axiom>
        <rdfs:comment>Gorduras</rdfs:comment>
        <owl:annotatedSource rdf:resource="&nutriOnto;Lipideo"/>
        <owl:annotatedTarget rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <owl:annotatedProperty rdf:resource="&rdfs;subClassOf"/>
    </owl:Axiom>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Lipossoluvel -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Lipossoluvel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/624/vitaminas.htm
Lipossoluveis: Vitamina A, Vitamina D, Vitamina E, Vitamina K

Fonte: http://www.brasilescola.com/saude-na-escola/conteudo/vitaminas.htm
As vitaminas lipossoluveis sao soluveis em lipideos e sao representadas pelas vitaminas A, D, E e K, que podem ser encontradas associadas a gorduras no leite, queijo, gema de ovo, carne e figado. Essas vitaminas ficam armazenadas em nosso tecido adiposo, nao sendo necessario o seu consumo diario.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Macronutrientes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Macronutrientes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/637/nutrientes-energeticos.htm
As Proteinas, os Carboidratos e as Gorduras (Lipideos) sao os nutrientes energeticos (macronutrientes). e a partir destes nutrientes que o nosso organismo obtem a energia de que necessita.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    <owl:Axiom>
        <rdfs:comment>Nutrientes Energeticos</rdfs:comment>
        <owl:annotatedSource rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <owl:annotatedTarget rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <owl:annotatedProperty rdf:resource="&rdfs;subClassOf"/>
    </owl:Axiom>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Massa -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Massa">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fontes: http://www.portaleducacao.com.br/nutricao/artigos/51413/massas
http://www.drashirleydecampos.com.br/noticias/21811
Por serem ricas em carboidratos, fornecendo energia as massas sao alimentos importantes para a nossa dieta. Porem, se consumidas em excesso sao transformadas em gordura e sao armazenadas pelo corpo, se transformando nos famosos “pneuzinhos”. Apesar de serem consideradas vilas por seu alto valor calorico, podem ser incorporadas em uma dieta saudavel, desde que consumidas com moderacao e incluindo principalmente hortalicas e reduzindo a quantidade de ingredientes ricos em calorias e gorduras como creme de leite, manteiga, queijos amarelos, etc.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Micronutrientes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Micronutrientes">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/623/nutrientes-reguladores.htm
As vitaminas, os sais minerais, a fibra alimentar e a agua sao os nutrientes reguladores (micronutrientes). Estes nutrientes, sao, de formas distintas, essenciais para a regulacao do bom funcionamento do organismo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    <owl:Axiom>
        <rdfs:comment>Nutrientes Reguladores</rdfs:comment>
        <owl:annotatedSource rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <owl:annotatedTarget rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <owl:annotatedProperty rdf:resource="&rdfs;subClassOf"/>
    </owl:Axiom>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mineral -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Mineral">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/sais-minerais
Exercem uma funcao eminentemente plastica no organismo, tomando parte na formacao dos tecidos que sustentam o organismo, do tecido osseo e cartilaginoso, e participam da composicao dos orgaos internos, globulos vermelhos, medula ossea, etc. A deficiencia de minerais pode causar doencas como raquitismo (calcio) e anemia (ferro). Destacamos o Calcio, Ferro, Potassio, Ferro, Sodio, Magnesio. Sao importantes na formacao dos tecidos, atuam no funcionamento das glandulas e musculos, participam na regulacao do ritmo cardiaco e respiratorio e na digestao e absorcao dos alimentos.
agua, proteinas, gorduras, hidratos de carbono e vitaminas compoem aproximadamente 96% do organismo, os 4% restantes sao constituidos por minerais, destes, 21 sao considerados essenciais a nutricao humana: calcio, fosforo, potassio, enxofre, sodio, cloro, magnesio, ferro, zinco, selenio, manganes, cobre, iodo, molibdenio, cobalto, cromo, silicio, vanadio, niquel, estanho e fluor. Alguns minerais presentes no corpo humano nao apresentam funcao conhecida (ouro, prata, aluminio, mercurio, bismuto, galio, chumbo, antimonio, boro, litio) e outros nao foram estabelecidos ainda como essenciais, participem de certas reacoes biologicas (arsenio, bario, cadmio, estroncio, bromo). Quando presentes em quantidades relativamente grandes no organismo, os minerais sao classificados de macronutrientes (calcio, fosforo, enxofre, magnesio).
Quando encontrados em taxas menores recebem o nome de microminerais, Que essa distincao nada tem a ver com a importancia dos minerais para o organismo, mais apenas com as quantidades nele encontradas. Os minerais essenciais tem funcao especifica e indispensavel, sua aparencia pode levar a quadros graves como por exemplo cretinismo (carencia de iodo), deficiencia de crescimento (zinco), alteracoes osseas e dentarios (fluor), anemia perniciosa (cobalto).
Algumas fontes de minerais:
Calcio: leite e derivados, couve, gergelim, amendoas e algas.
Fosforo: Frutas oleaginosas, levedura de cerveja, trigo germinado, peixe, leite e derivados, gema de ovo.
Ferro: Algas, verdura, melado, gema de ovo, beterraba, frutas secas.
Iodo: sal marinho, frutos do mar, algas, agrido, alho, vegetais que crescem a beira mar, brisa marinha.
Magnesio: Frutas secas, verduras, mel, frutas oleaginosas e polen.
Potassio: frutas, legumes e algas.
Zinco: frutos do mar, leite e derivados, trigo germinado, maxixe e levedura de cerveja.
Cobre: frutos do mar, algas, frutas secas, alho e verduras.
Cromo: cenoura, ervilha, cereais integrais e manteiga.
Enxofre: alho, cebola, agriao, couve, repolho, couve-flor.
Fluor: sementes de girassol, peixes, aves e carnes.
Cobalto: peixes, aves e carnes.
Selenio: ovos, carne, peixe, mariscos, cebola e alho.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Nutriente -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Nutriente">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/619/descubra-tudo-o-que-os-nutrientes-podem-fazer-por--si.htm
Os nutrientes sao substancias presentes nos alimentos, e que o organisms nao consegue produzir, sao fundamentais para o bom funcionamento do organismo. 
Existem 7 grupos de nutrientes com funcoes bem distintas no nosso organismo e cujas necessidades sao variaveis, dependem por um lado, do tipo de nutriente mas tambem das necessidades de cada individuo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#NutrientesNegativosDiabetes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;NutrientesNegativosDiabetes">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Nutriente"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#NutrientesNegativosHipertensao -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;NutrientesNegativosHipertensao">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Nutriente"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#NutrientesNegativosObesidade -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;NutrientesNegativosObesidade">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Nutriente"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoNegativo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#NutrientesPositivosDiabetes -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Nutriente"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#NutrientesPositivosHipertensao -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Nutriente"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#NutrientesPositivosObesidade -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;NutrientesPositivosObesidade">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="&nutriOnto;Nutriente"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="&nutriOnto;PontoPositivo"/>
                        <owl:hasValue rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Obesidade -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Obesidade">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Patologia"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Obesity

According to the World Health Organization (WHO), obesity is characterized by &quot;abnormal or excessive fat accumulation that may impair health.&quot;
Basically, obesity resulting from excessive intake of calories relative to energy expenditure for several years.
Obesity overweight must be distinguished, which is also overweight, but less important. For its part, morbid obesity is a very advanced form of obesity. It would be so damaging to health that she would lose from August to October years of life.

Diagnosing obesity

We can not rely only on the weight of a person to determine if it is obese or if it is overweight. Various measures are used to provide additional information and to predict the impact of obesity on health.

Body mass index (BMI). According to WHO, this is the most useful tool, although approximate, to measure overweight and obesity in adults. This index is calculated by dividing weight (kg) by height squared (m2). We speak of overweight or overweight when it is between 25 and 29.9; obesity when it equals or exceeds 30; and morbidly obese if it equals or exceeds 40. The healthy weight is a BMI between 18.5 and 25. Click here to calculate your body mass index (BMI).
Remarks
- The main disadvantage of this measuring tool is that it gives no information on the breakdown of fat stores. But when the fat is mainly concentrated in the belly area, the risk of diabetes and cardiovascular disease is higher than if it is concentrated in the hips and thighs, for example.
- In addition, BMI does not distinguish between the mass of bones, muscles (muscle mass) and fat (body fat). Therefore, BMI is not accurate for people with a big frame or are very muscular, as athletes and bodybuilders;

- Waist circumference. Often used in conjunction with BMI, it can detect excess fat in the abdomen. There is talk of abdominal obesity when waist circumference exceeds 88 cm (34.5 inches) for women and 102 cm (40 inches) for men. In this case, the health risks (diabetes, hypertension, dyslipidemia, cardiovascular disease, etc.) are considerably accrus.Cliquez here to learn how to measure your waistline.
- Around ratio waist / hips. This measure provides an even more precise idea of ​​the distribution of fat in the body. The report is considered high when the result is greater than 1 in men, and greater than 0.85 in women.
- Researchers are working to develop new tools for measuring the excess fat. One of them, called fat mass index, or IMA, is based on the measurement of the hip circumference and grandeur16. However, so it has not been proven and is not used in medicine for now.

In assessing the existence of risk factors of diseases, blood tests (especially the lipid profile) gives valuable information to the physician.

Obesity in numbers

The proportion of obese people has increased over the last 30 years. According to the World Health Organization (WHO), the prevalence of obesity has reached epidemic proportions worldwide. The increase in the average weight is observed in all age groups in all socio-economiques1 groups.

Here are some data.

Worldwide, 1.5 billion adults 20 years and older are overweight and at least 500 million of them are obeses2,3. Developing countries are not spared;
In Canada, according to the most recent data, 36% of adults are overweight (BMI&gt; 25) and 25% are obese (BMI&gt; 30) 5;
In the US, about one third of people aged 20 and over is obese and another third due to embonpoint49;
In France, nearly 15% of the adult population is obese, and about a third is surpoids50.

Multiple causes

When trying to understand why obesity is so widespread, it is observed that multiple causes and are not based solely on the individual. The government, municipalities, schools, the food industry, etc. also bear some responsibility in creating the obesogenic environments.
We use the term to describe an obesogenic environment living environment that contributes to obesity:
accessibility to foods high in fat, salt and sugar, high-calorie and low-nutrient (junk food);
sedentary and stressful lifestyle;
living environment not conducive to active transportation (walking, cycling).
This obesogenic environment has become the norm in many industrialized countries and is found in developing countries as and as the population adopts a lifestyle to Western.
People whose genetic makeup makes it easier weight gain are more likely to be victims of the obesogenic environment. However, susceptibility-related genes can lead to obesity alone. For example, 80% of Pima Indians of Arizona are obese today. But when followed a traditional lifestyle, obesity was much rarer.

Consequences

Obesity can increase the risk of several chronic diseases. Health problems begin to show after about 10 years of excess poids7.

Risk greatly accru1:
type 2 diabetes (90% of people with this type of diabetes have a problem of overweight or obesite3);
hypertension;
gallstones and other gallbladder problems;
dyslipidemia (abnormal levels of lipids in the blood);
shortness of breath and sweating;
sleep apnea.

Moderately increased risk:
cardiovascular problems: coronary heart disease, stroke (stroke), heart failure, cardiac arrhythmia;
knee osteoarthritis;
drop.

Slightly increased risk:
certain cancers: hormone-dependent cancers (in women, endometrial cancer, breast, ovarian, cervical, in men, prostate cancer) and the system-related cancers digestive (colon cancer, gall bladder, pancreas, liver, kidney);
Fertility decline in the 2 sexes;
dementia, back pain, phlebitis and gastroesophageal reflux.

How fat is distributed on the body, rather in the abdomen or hips, plays a decisive role in the onset of diseases. The accumulation of fat in the abdomen, typical of abdominal obesity, is much more risky than the more uniform distribution (gynoid obesity). Men have on average 2 times more abdominal fat than non menopausees1 women.

Worryingly, some of these chronic diseases, such as type 2 diabetes, now occur in adolescence, given the growing number of young people who are overweight and obese.

Obese people have a lower quality of life as they age and a shorter life expectancy than people who have a healthy weight. Moreover, health professionals predict that today&apos;s youth will be the first generation of children whose life expectancy does not exceed that of their parents, mainly because of the increasing incidence of obesity infant.

Finally, obesity can become a psychological burden. Some people will feel excluded from society because of the beauty of criteria proposed by the fashion industry and the media. Given the difficulty to lose their excess weight, others will live great distress or anxiety, which may be up to depression.

Source: http://www.passeportsante.net/fr/Maux/Problemes/Fiche.aspx?doc=obesite_pm</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Oleaginosas -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Oleaginosas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.rgnutri.com.br/sqv/saude/fofs.php
As frutas oleaginosas, como nozes, amendoas, castanhas, avelas, entre outras, sao bastante conhecidas pelo seu alto teor calorico, porem podem trazer tambem diversos beneficios para a saude, nao devendo ser excluidas das dietas do dia a dia, pois fornecem gorduras mono e polinsaturadas, que sao fundamentais para o bom funcionamento do organismo.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Outros -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Outros">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Alimentos que nao foram classificados em nenhuma outra classe ou subclasse</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Patologia -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Patologia">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Pathology : the science of the causes and effects of diseases, especially the branch of medicine that deals with the laboratory examination of samples of body tissue for diagnostic or forensic purposes.

MEDICINE
pathological features considered collectively; the typical behavior of a disease.
&quot;the pathology of Huntington&apos;s disease&quot;
MEDICINE
a pathological condition.
&quot;the dominant pathology is multiple sclerosis&quot;</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Peixe -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Peixe">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Fish

Fish is a great source of protein, omega 3 and vitamin D and believed to be helpful for our bones, skin eyes and nerves.
As with many of the food groups, fish has attracted a few health scares over the years, such as worries over mercury levels, but nutritionists point out that the risks associated with fish are small compared with the benefits of fish consumption.
Recommended intake of fish

The NHS advises that we eat at least two portions of fish a week with at least one of these portions being oily fish. A portion is deemed to be 140g of cooked fish.

Health benefits of fish:

Fish provide a good source of protein and omega 3 fatty acids.
Oily fish is a particularly good source of omega 3 which is why we’re advised to eat at least one portion of oily fish a week.

Omega 3 is an essential fatty acid which has been linked with improved heart health.

Fish is also a good source of vitamin D, which helps keep bones healthy, and vitamin B2, which is good for the skin, eyes, red blood cells and nervous system.

The body gets most of its vitamin D from our own cholesterol when our skin is exposed to the sun but other dietary sources of vitamin D include eggs and dairy produce.

Fish and suitability in a diabetic diet

Fish is a good food for people with diabetes. Protein provides some of our energy needs and omega 3 may help our heart health.

Low levels of vitamin D are common in people with diabetes, so including fish in the diet is a good way to add to your dietary vitamin D intake.

Scientists and researchers have hypothesised that consumption of fish may reduce the risk of developing type 2 diabetes.

However, it has not been clear whether fish can be isolated as having a preventative effect and higher fish intakes may instead be a reflection of a better all round diet.

Health risks of eating fish:
Higher levels of mercury are found in certain fish including shark, swordfish, marlin and tuna. The levels of mercury present in most fish are not thought to be dangerous but the NHS advises pregnant or breastfeeding women to not eat:
- Shark
- Swordfish
- Marlin
- Fresh tuna but advises that canned tuna can be consumed in moderation.
Fish and seafood allergies are relatively common, just behind egg and peanut allergies. Symptoms of an allergy can include nausea, sickness, stomach cramps and diarrhoea.

Hygiene, handling and storage:
Eating raw or uncooked fish can lead to food poisoning. Oysters are often served raw and so present a higher risk of food poisoning than cooked fish. Raw fish should be kept out of direct contact with other food. Wash your hands after handling raw meat and any utensils that have come into contact with it.

The Best Seafood for Diabetes:

Diabetes experts recommend eating fish for cardiovascular health, but if your only experience with fish so far has been fish sticks or fried fish, you might be wondering how and why to include fish in your strategy for eating well with diabetes. “It’s a great lean protein choice, low in fat, and it contains important vitamins and minerals,” says Cassandra Rico, MPH, RD, associate director of medical affairs and health outcomes for the American Diabetes Association. And the best part of all is that &quot;you don’t have to do a whole lot to seafood to make it taste good,&quot; she says. &quot;You can add just a few herbs and bake it in the oven. It’s a lot easier to prepare than I think people perceive.” So get to know your local seafood purveyor and make seafood part of your type 2 diabetes diet.
By Madeline Vann, MPH | Medically reviewed by Lindsey Marcellin, MD, MPH

Fish oil supplements may help fight against Type 2 diabetes

Chevy Chase, MD--Widely-used fish oil supplements modestly increase amounts of a hormone that is associated with lower risk of diabetes and heart disease, according to a study accepted for publication in The Endocrine Society&apos;s Journal of Clinical Endocrinology &amp; Metabolism (JCEM).

Fish oil supplements, also called omega 3 fatty acid capsules, raise levels of adiponectin in the bloodstream. Adiponectin is an important hormone that has beneficial effects on metabolic processes like glucose regulation and the modulation of inflammation. In long-term human studies, higher levels of adiponectin are associated with lower risks of type 2 diabetes and coronary heart disease.

&quot;While prior animal studies found fish oil increased circulating adiponectin, whether similar effects apply in humans is not established,&quot; said the study&apos;s lead author, Jason Wu, PhD, of the Harvard School of Public Health. &quot;By reviewing evidence from existing randomized clinical trials, we found that fish oil supplementation caused modest increases in adiponectin in the blood of humans.&quot;

The meta-analysis reviewed and analyzed results from 14 randomized, placebo-controlled clinical trials. In total, 682 subjects were treated with fish oil, and 641 were given placebos - most commonly olive and sunflower oils. In those taking fish oil, adiponectin levels increased by 0.37 ug/mL. The results also suggested the effect of fish oil on adiponectin differed substantially across the trials, suggesting that fish oil supplementation may have stronger influence on adiponectin in some populations and weaker effects in others.

This is the first study to pool data from previous trials to suggest that fish oil consumption increases adiponectin in humans. The findings quantify the potential impact of fish oil on adiponectin level, and highlight the need to further investigate populations that may particularly benefit from fish oil supplementation.

&quot;Although higher levels of adiponectin in the bloodstream have been linked to lower risk of diabetes and coronary heart disease, whether fish oil influences glucose metabolism and development of type 2 diabetes remains unclear,&quot; said Wu. &quot;However, results from our study suggest that higher intake of fish oil may moderately increase blood level of adiponectin, and these results support potential benefits of fish oil consumption on glucose control and fat cell metabolism.&quot;

Despite the uncertainty about the effectiveness of fish oil on cardiovascular and metabolic diseases, many people take omega 3 fatty acids. Among the 17 percent of adults and 11 percent of children who take a natural product that is not a vitamin or mineral, more than a third of adults and nearly of third of children take fish oil, according to the 2007 National Health Interview Survey from the National Institutes of Health&apos;s National Center for Complementary and Alternative Medicine (NCCAM).

Other researchers working on the study include: L. Cahill and D. Mozaffarian of the Harvard School of Public Health in Boston, MA. The National Institutes of Health&apos;s National Heart, Lung and Blood Institute provided grants to support this work.

The article, &quot;Effect of Fish Oil on Circulating Adiponectin: A Systematic Review and Meta-Analysis of Randomized Controlled Trials,&quot; appears in the June 2013 issue of JCEM.

Founded in 1916, The Endocrine Society is the world&apos;s oldest, largest and most active organization devoted to research on hormones and the clinical practice of endocrinology. Today, The Endocrine Society&apos;s membership consists of over 16,000 scientists, physicians, educators, nurses and students in more than 100 countries. Society members represent all basic, applied and clinical interests in endocrinology. 

Fish Oil

What is it?
Fish oil can be obtained from eating fish or by taking supplements. Fish that are especially rich in the beneficial oils known as omega-3 fatty acids include mackerel, tuna, salmon, sturgeon, mullet, bluefish, anchovy, sardines, herring, trout, and menhaden. They provide about 1 gram of omega-3 fatty acids in about 3.5 ounces of fish.

Fish oil supplements are usually made from mackerel, herring, tuna, halibut, salmon, cod liver, whale blubber, or seal blubber. Fish oil supplements often contain small amounts of vitamin E to prevent spoilage. They might also be combined with calcium, iron, or vitamins A, B1, B2, B3, C, or D.

Fish oil is used for a wide range of conditions. It is most often used for conditions related to the heart and blood system. Some people use fish oil to lower blood pressure or triglyceride levels (fats related to cholesterol). Fish oil has also been tried for preventing heart disease or stroke. The scientific evidence suggests that fish oil really does lower high triglycerides, and it also seems to help prevent heart disease and stroke when taken in the recommended amounts. Ironically, taking too much fish oil can actually increase the risk of stroke.

Fish may have earned its reputation as “brain food” because some people eat fish to help with depression, psychosis, attention deficit-hyperactivity disorder (ADHD), Alzheimer’s disease, and other thinking disorders.

Some people use fish oil for dry eyes, glaucoma, and age-related macular degeneration (AMD), a very common condition in older people that can lead to serious sight problems.

Women sometimes take fish oil to prevent painful periods; breast pain; and complications associated with pregnancy such as miscarriage, high blood pressure late in pregnancy, and early delivery.

Fish oil is also used for diabetes, asthma, developmental coordination disorders, movement disorders, dyslexia, obesity, kidney disease, weak bones (osteoporosis), certain diseases related to pain and swelling such as psoriasis, and preventing weight loss caused by some cancer drugs.

Fish oil is sometimes used after heart transplant surgery to prevent high blood pressure and kidney damage that can be caused by the surgery itself or by drugs used to reduce the chances that the body will reject the new heart. Fish oil is sometimes used after coronary artery bypass surgery. It seems to help keep the blood vessel that has been rerouted from closing up.

When fish oil is obtained by eating fish, the way the fish is prepared seems to make a difference. Eating broiled or baked fish appears to reduce the risk of heart disease, but eating fried fish or fish sandwiches not only cancels out the benefits of fish oil, but may actually increase heart disease risk.

Two of the most important omega-3 fatty acids contained in fish oil are eicosapentaenoic acid (EPA) and docosahexaenoic acid (DHA).

How effective is it?
Natural Medicines Comprehensive Database rates effectiveness based on scientific evidence according to the following scale: Effective, Likely Effective, Possibly Effective, Possibly Ineffective, Likely Ineffective, Ineffective, and Insufficient Evidence to Rate.

The effectiveness ratings for FISH OIL are as follows:

Effective for...

High triglycerides. Research suggests that fish oil from supplements and food sources can reduce triglyceride levels. The effects of fish oil appear to be the greatest in people who have very high triglyceride levels. Additionally, how much fish oil is consumed appears seems to directly affect how much triglyceride levels are reduced. One particular fish oil supplement called Lovaza has been approved by the FDA to lower triglycerides. A one-gram capsule of Lovaza contains 465 milligrams of EP and 375 milligrams of DHA.
Likely effective for...

Heart disease. Research suggests that consuming fish oil by eating fish can be effective for keeping people with healthy hearts free of heart disease. People who already have heart disease might also be able to lower their risk of dying from heart disease by eating fish or taking a fish oil supplement. However, for people who already take heart medications such as a “statin,” adding on fish oil might not offer any additional benefit.
Possibly effective for...

Preventing an eye disease called age-related macular degeneration (AMD). There is some evidence that eating fish more than one time per week lowers the risk of developing age-related macular degeneration.
Preventing re-blockage of blood vessels after angioplasty, a procedure to open a closed blood vessel. Fish oil appears to decrease the rate of blood vessel re-blockage by up to 45% when given for at least 3 weeks before an angioplasty and continued for one month thereafter.
Miscarriage in pregnant women with an autoimmune disorder called antiphospholipid syndrome. Taking fish oil seems to prevent miscarriages and increase live birth rates in pregnant women with antiphospholipid syndrome.
Asthma. Some research shows that taking fish oil improves symptoms and lowers the need for medications in some, but not all, children with asthma. Other research shows that fish oil can lower the occurrence of asthma in infants and children when taken by women during pregnancy but not during breastfeeding. However, taking fish oil does not seem to improve asthma symptoms in adults.
Hardening of the arteries (atherosclerosis). Fish oil seems to slow or slightly reverse the progress of atherosclerosis in arteries that bring blood to the heart (coronary arteries), but not in those that bring blood to the neck to the head (carotid arteries).
Attention deficit-hyperactivity disorder (ADHD) in children. Early research shows that taking fish oil improves attention, mental function, and behavior in children 8-13 years-old with ADHD. Other research shows that taking a specific supplement containing fish oil and evening primrose oil (Eye Q, Novasel) improves mental function and behavior in children 7-12 years-old with ADHD.
Bipolar disorder. Taking fish oil with conventional treatments for bipolar disorder seems to improve symptoms of depression and increase the length of time between episodes of depression. However, fish oil does not seem to improve manic symptoms in people with bipolar disorder.
Cancer-related weight loss. Taking a high dose of fish oil seems to slow weight loss in some cancer patients. Low doses of fish oil don’t seem to have this effect. Some researchers believe these patients eat more because the fish oil is fighting depression and improving their mood.
Coronary artery bypass surgery. Taking fish oil seems to prevent coronary artery bypass grafts from re-closing following coronary artery bypass surgery.
High blood pressure caused by the drug cyclosporine. Cyclosporine is a medication that reduces the chance of organ rejection after an organ transplant. Taking fish oil seems to prevent high blood pressure caused by this drug. .
Psychosis. Taking a fish oil supplement might help prevent full psychotic illness from developing in people with mild symptoms. This has only been tested in teenagers and adults up to age 25.
Damage to the kidneys caused the drug cyclosporine. Taking fish oil seems to prevent kidney damage in people taking cyclosporine. Fish oil also seems to improve kidney function during the recovery phase following the rejection of a transplanted organ in people taking cyclosporine.
Developmental coordination disorder (DCD). A combination of fish oil (80%) and evening primrose oil (20%) seems to improve reading, spelling, and behavior when given to children age 5-12 years with developmental coordination disorder. However, it does not seem to improve motor skills.
Menstrual pain (dysmenorrhea). Research shows that taking fish oil, alone or with vitamin B12, can improve painful periods and reduce the need for pain medications in women with menstrual pain.
Movement disorder in children (dyspraxia). Taking a fish oil product that also contains evening primrose oil, thyme oil, and vitamin E (Efalex, Efamol Ltd) seems to decrease movement disorders in children with dyspraxia.
Endometrial cancer. There is some evidence that women who regularly eat about two servings of fatty fish weekly have a reduced risk of developing endometrial cancer.
Heart failure. Research shows that a higher intake of fish oil from foods or supplements is linked with a reduced risk for heart failure.
Heart transplant. Taking fish oil seems to preserve kidney function and reduce the long-term rise in blood pressure after heart transplantation.
Preventing blockage of grafts used in kidney dialysis. Taking high doses of fish oil short-term seems to help prevent blood clot formation in hemodialysis grafts. Taking lower doses long-term does not seem to have this effect.
Abnormal cholesterol caused by HIV/AIDS treatment. Some research suggests that taking fish oil reduces triglyceride levels in people with abnormal cholesterol levels caused by HIV/AIDS treatment. Taking fish oil might also reduce total cholesterol levels in these people, although results are inconsistent.
High blood pressure. Fish oil seems to slightly lower blood pressure in people with moderate to very high blood pressure. Some types of fish oil might also reduce blood pressure in people with slightly high blood pressure, but results are inconsistent. Fish oil seems to add to the effects of some, but not all, blood pressure-lowering medications. However, it doesn’t seem to reduce blood pressure in people with uncontrolled blood pressure who are already taking blood pressure-lowering medications.
A certain kidney disease called IgA nephropathy. Some research shows that long-term use of fish oil can slow the loss of kidney function in high-risk patients with IgA nephropathy. Fish oil might have greater effects when taken at higher doses. Also, it might be most effective in people with IgA nephropathy who have higher levels of protein in the urine.
Weight loss. Some evidence shows that eating fish improves weight loss and decreases blood sugar in people who are overweight with high blood pressure. Early research also shows that taking a specific fish oil supplement (Hi-DHA, NuMega) lowers body fat when combined with exercise. However, other evidence suggests that taking another specific fish oil supplement (Lovaza) does not lower body weight in overweight people.
Weak bones (osteoporosis). Research suggests that taking fish oil alone or together with calcium and evening primrose oil seems to slow the rate of bone loss and increase bone density at the thigh bone (femur) and spine in elderly people with osteoporosis.
Psoriasis. There is some evidence that administering fish oil intravenously (by IV) can decrease severe psoriasis symptoms. Also, applying fish oil to the skin also seems to improve some symptoms of psoriasis. However, taking fish oil by mouth does not seem to have any effect on psoriasis.
Psychosis. Some research shows that taking a fish oil supplement might help prevent full psychotic illness from developing in teenagers and young adults with mild symptoms. These effects of fish oil have not been tested in older people.
Raynaud’s syndrome. There is some evidence that taking fish oil can improve cold tolerance in some people with the usual form of Raynaud’s syndrome. However, people with Raynaud’s syndrome caused by a condition called progressive systemic sclerosis do not seem to benefit from fish oil supplements.
Abnormal cholesterol following a kidney transplant. Early research suggests that taking fish oil alone or together with cholesterol-lowering drugs can improve cholesterol levels in people with abnormal cholesterol levels after a kidney transplant.
Rheumatoid arthritis (RA). Taking fish oil by mouth, alone or together with the drug naproxen (Naprosyn), seems to help improve symptoms of RA. People who take fish oil can sometimes reduce their use of pain medications. Also, administering fish oil intravenously (by IV) reduces swollen and tender joints in people with RA.
Stroke. Moderate fish consumption (once or twice weekly) seems to lower the risk of having a stroke by as much as 27%. However, very high fish consumption (more than 46 grams of fish per day) seems to increase stroke risk, perhaps even double it. Eating fish does not lower stroke risk in people who are already taking aspirin for prevention.
Possibly ineffective for...

Chest pain (angina). Research suggests that taking fish oil supplements does not reduce the risk of death or improve heart health in people with chest pain. Some evidence even suggests that fish oil supplements might actually increase the risk of heart-related death in people with chest pain.
Liver scarring (cirrhosis). Taking fish oil by mouth does not seem to improve kidney problems associated with liver scarring caused by advanced liver disease.
Leg pain due to blood flow problems (claudication). Taking fish oil by mouth does not appear to improve walking distance in people with leg pain due to blow flow problems.
Abnormal cholesterol caused by clozapine. Clozapine is a drug used to treat schizophrenia. Early evidence suggests that taking fish oil reduces triglyceride levels, but increases total cholesterol and low-density lipoprotein (LDL or “bad”) cholesterol, in people with abnormal cholesterol levels due to taking clozapine.
Gum infection (gingivitis). Taking fish oil does not seem to improve gingivitis.
Helicobacter pylori (H. pylori) infection. Taking fish oil by mouth does not seem to improve H. pylori infections when compared to standard medications.
HIV/AIDS. Some evidence shows that eating food bars containing fish oil does not increase CD4 cell counts in people with human immunodeficiency virus (HIV).
Breast pain (mastalgia). Taking fish oil does not appear to reduce long-term breast pain.
Migraine headaches. Taking fish oil by mouth does not appear to decrease the number or severity of migraine headaches.
Osteoarthritis. Evidence suggests that taking fish oil along with glucosamine sulfate does not decrease osteoporosis symptoms compared to glucosamine sulfate alone.
Pneumonia. Population research shows no relationship between fish consumption and the risk of developing pneumonia.
Likely ineffective for...

Diabetes. Taking fish oil does not lower blood sugar in people with type 2 diabetes. However, fish oil can provide some other benefits for people with diabetes, such as lowering blood fats called triglycerides.
Insufficient evidence to rate effectiveness for...

Allergies. Early research suggests that mothers who take fish oil supplements during the late stages of pregnancy may lower the occurrence of allergies in their children.
Alzheimer’s disease. There is some early evidence that fish oil might help prevent Alzheimer‘s disease. However, it does not seem to help prevent a decline in thinking skills for most people who have already been diagnosed with Alzheimer’s disease.
Scaly, itchy skin (eczema). Evidence about the effects of fish oil on atopic dermatitis is inconsistent. Early research suggests that mothers who take fish oil supplements during pregnancy might reduce the occurrence and severity of atopic dermatitis in babies and children who are at risk for this condition. Other research found that fish oil did not reduce the risk of atopic dermatitis in babies. Fish oil does not seem to be effective for treating atopic dermatitis.
Abnormal heartbeat (atrial fibrillation). Research studies into the effects of fish oil on abnormal heartbeat have produced conflicting results. Some research suggests that eating fish regularly lowers the risk of abnormal heartbeat. Other research suggests it does not.
Autism. Some early research suggests that taking fish oil might lower hyperactivity in children with autism. Other research suggests it does not.
Cancer. Research on the effects of fish oil in preventing cancer has produced conflicting results.
Cataracts. There is some evidence that eating fish three times weekly can slightly lower the risk of developing cataracts.
Chronic fatigue syndrome (CFS). There is some conflicting evidence about the use of a specific product (Efamol Marine) that combines fish oil and evening primrose oil to reduce the symptoms CFS.
Chronic kidney disease. Early evidence shows that fish oil might benefit some people with chronic kidney disease who are receiving dialysis treatments.
Thinking skills (cognitive function). Research on the effects of fish oil on cognitive function has produced conflicting results.
Crohn’s disease. Research studies into the effects of fish oil on Crohn’s disease have produced conflicting results. Some research shows that taking a specific fish oil product (Purepa, Tillotts Pharma) can reduce the relapse of Crohn’s disease for people who have recovered. However, other research shows that fish oil does not have this effect.
Cystic fibrosis. Early research suggests that taking fish oil by mouth can improve lung function in people with cystic fibrosis. However, administering fish oil intravenously (IV) does not have this effect.
Dementia. Some research suggests that eating fish at least once per week reduces the risk of developing dementia. Other research suggests there is not a link between fish consumption and the risk of dementia.
Depression. There is inconsistent evidence on the effect of taking fish oil for depression. Some research shows that taking fish oil along with an antidepressant might help improve symptoms in some people. Other research shows that taking fish oil does not improve depression symptoms.
Kidney damage in people with diabetes (diabetic nephropathy). Evidence suggests that taking fish oil does not improve kidney function in people with diabetic nephropathy.
Dry eye syndrome. Some research shows that eating more fish is linked with a lower risk of getting dry eye syndrome in women. Some early research also suggests that taking a specific product containing fish oil plus flaxseed oil (TheraTears Nutrition) might reduce symptoms of dry eye and increase tear production.
Dyslexia. Taking fish oil seems to improve night vision in children with dyslexia.
Abnormal cholesterol or fat levels in the blood (dyslipidemia). There is conflicting evidence about the effects of fish oil on cholesterol and fat levels in the blood. Some research shows that taking fish oil can lower triglyceride levels, low density lipoprotein (LDL or “bad”) cholesterol, and increase high density lipoprotein (HDL or “good”) cholesterol in people with abnormal cholesterol levels. However, other research shows that taking fish oil daily does not have this effect.
Advanced kidney disease (end stage renal disease). Some evidence suggests that taking fish oil reduces markers of swelling (inflammation) in people with advanced kidney disease.
Muscle soreness due to exercise. Early research shows that taking fish oil before and during physical exercise does not seem to prevent muscle soreness in the arm. However, other evidence suggests that taking fish oil seems to reduce soreness following leg exercises.
Exercise performance. Some evidence suggests that taking fish oil can improve lung function in athletes. However, other evidence suggests that taking fish oil does not improve endurance, recovery, heart rate, or exercise duration.
Prediabetes. Early studies suggest that fish oil may help prevent prediabetes from advancing to type 2 diabetes.
Infant development. There is some evidence that mothers who eat fish or take fish oil supplements during pregnancy may improve some aspects of their baby’s mental development. Taking fish oil during breast-feeding does not have this effect. However, feeding infants formula fortified with fish oil appears to improve some aspect of the baby’s vision by the age of 2 months.
Multiple sclerosis. Taking a specific fish oil product (MaxEPA) does not appear to improve the duration, frequency, or severity of relapses in patients with multiple sclerosis.
Swelling of the pancreas (pancreatitis). Evidence suggests that feeding intravenously (IV) with nutrition that has been fortified with fish oil reduces the number of days of renal replacement therapy needed by people with severe inflammation of the pancreas.
Phenylketonuria (PKU). Some evidence suggests that taking fish oil supplements improves motor skills, coordination, and vision in children with a rare genetic disorder called phenylketonuria.
Pregnancy complications. There is some evidence that taking fish oil or eating seafood during pregnancy can help prevent premature delivery. However, fish oil does not seem to help prevent high blood pressure during pregnancy.
Prematurity. Baby formula that has been fortified with fatty acids from fish oil and borage oil seems to improve growth and nervous system development in premature infants, especially boys.
Salicylate intolerance. Some limited research suggests that taking fish oil might improve symptoms of salicylate intolerance, such as asthma attacks and itching.
Schizophrenia. There is one report of fish oil improving symptoms of schizophrenia in a pregnant woman.
Sickle cell disease. Early research suggests that taking fish oil can reduce severe pain episodes in people with sickle cell disease.
Systemic lupus erythematosus (SLE). Some studies suggest that fish oil helps improve symptoms of SLE, while other studies show no effect.
Ulcerative colitis. Research studies into the effects of fish oil for treating ulcerative colitis show conflicting results.
Irregular heartbeat affecting the ventricles (ventricular arrhythmias). Research studies into the effect of fish oil on ventricular arrhythmias have produced conflicting results.
Other conditions.
More evidence is needed to rate fish oil for these uses.

How does it work?
A lot of the benefit of fish oil seems to come from the omega-3 fatty acids that it contains. Interestingly, the body does not produce its own omega-3 fatty acids. Nor can the body make omega-3 fatty acids from omega-6 fatty acids, which are common in the Western diet. A lot of research has been done on EPA and DHA, two types of omega-3 acids that are often included in fish oil supplements.

Omega-3 fatty acids reduce pain and swelling. This may explain why fish oil is likely effective for psoriasis and dry eyes. These fatty acids also prevent the blood from clotting easily. this might make fish oil helpful for some heart conditions.

Are there safety concerns?
Fish oil is LIKELY SAFE for most people, including pregnant and breast-feeding women, when taken in low doses (3 grams or less per day). There are some safety concerns when fish oil is taken in high doses. Taking more than 3 grams per day might keep blood from clotting and can increase the chance of bleeding.

High doses of fish oil might also reduce the immune system’s activity, reducing the body’s ability to fight infection. This is a special concern for people taking medications to reduce their immune system’s activity (organ transplant patients, for example) and the elderly.

Only take high doses of fish oil while under medical supervision.

Fish oil can cause side effects including belching, bad breath, heartburn, nausea, loose stools, rash, and nosebleeds. Taking fish oil supplements with meals or freezing them can often decrease these side effects.

Consuming large amounts of fish oil from some DIETARY sources is POSSIBLY UNSAFE. Some fish meats (especially shark, king mackerel, and farm-raised salmon) can be contaminated with mercury and other industrial and environmental chemicals, but fish oil supplements typically do not contain these contaminants.

Special precautions &amp; warnings:
Liver disease: Fish oil might increase the risk of bleeding in people with liver scarring due to liver disease.

Fish or seafood allergy: Some people who are allergic to seafood such as fish might also be allergic to fish oil supplements. There is no reliable information showing how likely people with seafood allergy are to have an allergic reaction to fish oil. Until more is known, advise patients allergic to seafood to avoid or use fish oil supplements cautiously.

Bipolar disorder: Taking fish oil might increase some of the symptoms of this condition.

Depression: Taking fish oil might increase some of the symptoms of this condition.

Diabetes: There is some concern that taking high doses of fish oil might make the control of blood sugar more difficult.

High blood pressure: Fish oil can lower blood pressure and might cause blood pressure to drop too low in people who are being treated with blood pressure-lowering medications.

HIV/AIDS and other conditions in which the immune system response is lowered: Higher doses of fish oil can lower the body’s immune system response. This could be a problem for people whose immune system is already weak.

An implanted defibrillator (a surgically placed device to prevent irregular heartbeat): Some, but not all, research suggests that fish oil might increase the risk of irregular heartbeat in patients with an implanted defibrillator. Stay on the safe side by avoiding fish oil supplements.

Familial adenomatous polyposis: There is some concern that fish oil might further increase the risk of getting cancer in people with this condition.

Are there interactions with medications?
Moderate
Be cautious with this combination.
Birth control pills (Contraceptive drugs)
There is some evidence that birth control pills might interfere with the triglyceride-lowering effects of fish oil.

Some of these drugs include ethinyl estradiol and levonorgestrel (Triphasil), ethinyl estradiol and norethindrone (Ortho-Novum 1/35, Ortho-Novum 7/7/7), and others.
Medications for high blood pressure (Antihypertensive drugs)
Using fish oil with drugs that lower blood pressure can increase the effects of these drugs and may lower blood pressure too much.

Some medications for high blood pressure include captopril (Capoten), enalapril (Vasotec), losartan (Cozaar), valsartan (Diovan), diltiazem (Cardizem), amlodipine (Norvasc), hydrochlorothiazide (HydroDIURIL), furosemide (Lasix), and many others.
Orlistat (Xenical, Alli)
Orlistat (Xenical, Alli) might keep the beneficial fatty acids in fish oil from being absorbed by the body. Taking fish oil and orlistat (Xenical, Alli) at least 2 hours apart may keep this from happening.
Minor
Be watchful with this combination.
Medications that slow blood clotting (Anticoagulant / Antiplatelet drugs)
Using fish oil with medications that slow clotting may cause bleeding.

Some of these drugs include aspirin, clopidogrel (Plavix), dalteparin (Fragmin), dipyridamole (Persantine), enoxaparin (Lovenox), heparin, ticlopidine (Ticlid), warfarin (Coumadin), and others.
Warfarin (Coumadin)
Warfarin (Coumadin) is used to slow blood clotting. The body breaks down warfarin (Coumadin) to get rid of it. Fish oil might increase the breakdown and decrease the effectiveness of warfarin (Coumadin). Decreasing the effectiveness of warfarin (Coumadin) might increase the risk of clotting. Be sure to have your blood checked regularly. The dose of your warfarin (Coumadin) might need to be changed.
Are there interactions with herbs and supplements?
Herbs and supplements that lower blood pressure (hypotensive herbs and supplements)
Fish oil might lower blood pressure. It has the potential to add to blood pressure lowering effects of other herbs and supplements that also lower blood pressure. Other herbs and supplements that can lower blood pressure include andrographis, casein peptides, cat&apos;s claw, coenzyme Q-10, L-arginine, lycium, stinging nettle, theanine, and others.
Herbs and supplements that might slow blood clotting
High doses of fish oil seem to slow blood clotting. Taking fish oil with other herbs that slow clotting might cause bleeding in some people. These herbs include angelica, clove, danshen, garlic, ginger, ginkgo, Panax ginseng, red clover, turmeric, willow, and others.
Vitamin E
Fish oil can reduce vitamin E levels. Researchers aren&apos;t sure whether fish oil keeps vitamin E from being absorbed from food or whether it causes the body to use up vitamin E faster than it should.
Are there interactions with foods?
There are no known interactions with foods.
What dose is used?
The following doses have been studied in scientific research:

BY MOUTH:
For high triglycerides: 1-4 grams/day of fish oil.
For high blood pressure: Either 4 grams of fish oil or fish oil providing 2.04 grams of EPA and 1.4 grams of DHA per day.
For atrial fibrillation (one of the chambers of the heart doesn’t empty properly and this increases the risk of blood clot formation leading to stroke): Eating tuna or baked or broiled fish providing omega-3 fatty acids (fish oil) one or more times per week seems to reduce the risk of atrial fibrillation in patients aged 65 or older compared to consuming fish once per month or less. But there is no benefit from eating fried fish or a fish sandwich.
For kidney problems related to using cyclosporine to prevent organ transplant rejection: 12 grams/day containing 2.2 grams EPA and 1.4 grams DHA.
For reducing the overall risk of death and risk of sudden death in patients with coronary heart disease: Fish oil providing 0.3-6 grams of EPA with 0.6 to 3.7 grams of DHA.
For asthma in children: Fish oil providing 17-26.8 mg/kg EPA and 7.3-11.5 mg/kg DHA for reducing symptoms. Maternal ingestion of fish oil 4 grams daily, providing 32% EPA and 23% DHA with tocopherol, during late-phase pregnancy has been used for preventing the development of asthma in children.
For preventing childhood allergies: Maternal ingestion of fish oil 4 grams daily, providing 32% EPA and 23% DHA with tocopherol, during late-phase pregnancy.
For preventing childhood atopic dermatitis: Maternal ingestion of fish oil 4 grams daily, providing 32% EPA and 23% DHA with tocopherol, during late-phase pregnancy.
For treating asthma: 17-26.8 mg/kg EPA and 7.3-11.5 mg/kg DHA.
For preventing and reversing the progression of hardening of the arteries: 6 grams/day of fish oil for the first three months, followed by 3 grams/day thereafter.
For rheumatoid arthritis: Fish oil providing 3.8 grams/day of EPA and 2 grams/day DHA.
For attention deficit-hyperactivity disorder (ADHD): A specific supplement containing fish oil 400 mg and evening primrose oil 100 mg (Eye Q, Novasel) six capsules daily.
For preventing miscarriage in women with antiphospholipid antibody syndrome and a history of past miscarriage: 5.1 grams fish oil with a 1.5 EPA:DHA ratio.
For painful menstrual periods: A daily dose of EPA 1080 mg and DHA 720 mg.
For Raynaud’s syndrome: A daily dose of 3.96 grams EPA and 2.64 grams DHA.
For weight loss: A daily serving of 2-7 ounces of fish containing approximately 3.65 grams omega-3 fatty acids (0.66 gram from EPA and 0.60 gram from DHA).
For slowing weight loss in patients with cancer: 7.5 grams/day of fish oil providing EPA 4.7 grams and DHA 2.8 grams.
For improving movement disorders in children with poor coordination (dyspraxia): Fish oil providing DHA 480 mg combined with 35 mg arachidonic acid and 96 mg gamma-alpha linoleic acid from evening primrose oil, 24 mg thyme oil, and 80 mg vitamin E (Efalex).
For developmental coordination disorder in children: Fish oil providing EPA 558 mg and DHA 174 in 3 divided doses.
For depression along with conventional antidepressants: Fish oil 9.6 grams/day.
To prevent full psychosis from developing in people with mild symptoms: Fish oil 1.2 grams/day.
For keeping veins open after coronary bypass surgery: 4 grams/day of fish oil containing EPA 2.04 grams and DHA 1.3 grams.
For preventing the collapse of arteries opened by “balloon” therapy (PTCA): 6 grams/day of fish oil starting one month before PTCA and continuing one month after PTCA, followed by 3 grams of fish oil daily thereafter for six months.
For reducing and preventing the long-term continuous rise in blood pressure and to preserve kidney function after heart transplantation: 4 grams/day of fish oil (46.5% EPA and 37.8% DHA).
For preventing clotting after placement of a tube for dialysis: 6 grams/day of fish oil.
For preserving kidney function in patients with severe IgA nephropathy: 4-8 grams/day of fish oil has been used.
For combined high triglycerides and high cholesterol: Fish oil providing EPA 1800-2160 mg and DHA 1200-1440 mg combined with garlic powder 900-1200 mg/day has been used to lower total cholesterol, LDL, triglycerides, and the ratios of total cholesterol to HDL, and LDL to HDL.
For salicylate intolerance: Fish oil 10 grams daily.
Other names
Aceite de Pescado, Acides Gras Omega-3, Acides Gras Omega 3, Acides Gras Omega 3 Sous Forme Ester ethylique, Acides Gras N-3, Acides Gras Polyinsatures N-3, Acides Gras W3, ACPI, Cod Liver Oil, EPA/DHA Ethyl Ester, Ester ethylique de l’AEP/ADH, Fish Body Oil, Herring Oil, Huile de Foie de Morue, Huile de Hareng, Huile de Menhaden, Huile de Poisson, Huile de Saumon, Huile de Thon, Huile Lipidique Marine, Huile Marine, Huiles Marines, Lipides Marins, Marine Lipid Concentrate, Marine Fish Oil, Marine Lipid Oil, Marine Lipids, Marine Oil, Marine Oils, Marine Triglyceride, Menhaden Oil, N-3 Fatty Acids, N3-polyunsaturated Fatty Acids, Omega 3, Omega 3, Omega-3, Omega-3, Omega-3 Fatty Acid Ethyl Ester, Omega-3 Fatty Acids, Omega 3 Fatty Acids, Omega-3 Marine Triglycerides, PUFA, Salmon Oil, Triglycerides Marins, Tuna Fish Oil, Tuna Oil, W-3 Fatty Acids.



Sources:
http://www.everydayhealth.com/diabetes-photos/the-best-seafood-for-diabetes.aspx
http://www.diabetes.co.uk/food/fish.html
http://www.eurekalert.org/pub_releases/2013-05/tes-fos052013.php
http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/natural/993.html</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte:  http://www.revistakappa.com.br/edicoes/araraquara/edicao_105/, pagina 68
O omega 3 encontrado em peixes aumenta o metabolismo basal</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Porco -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Porco">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Common Names: pig, hog, boar, wild boar.
Scientific name: Sus scrofa domesticus Sus scrofa.
Family: Suidae.

WHY PUT THE PIG AND WILD BOAR THE MENU?

- They are preparing all the sauces, savory as sweet. 
- The many cuts offered possible to prepare a wide variety of dishes.
- The pig is full of minerals and vitamins, especially vitamin B complex
- Some cuts, such as tenderloin and trimmed loin, are very meager.

Pork contains many nutrients essential to health. It contains high quality protein. It is also rich in zinc, selenium and B vitamins, especially vitamin B1 (thiamine) whose rates exceed those of other meats. Its fat content varies according to the cut, but generally, pork is considered a lean meat.

Active ingredients and properties

Cardiovascular disease. Meat is a major source of fat that we consume, especially saturated fatty acids, which are implicated in several chronic diseases associated with modern life. In the United States and Canada, the recommendations for cardiovascular health advise a reduction in total fat intake, especially satures1,2 fat. Saturated fatty acids are associated with elevated blood levels of LDL cholesterol, commonly called &quot;bad cholesterol&quot; 3. People with high levels of LDL cholesterol in the blood have an increased risk of suffering from diseases cardiovasculaires4. A recent review study in which were listed the results of fifty research has shown that the consumption of lean devoid of visible fat red meat does not increase blood cholesterol and cholesterol-LDL5 rates. In addition, lean red meat, consumed within a diet low in saturated fat, could even help lower cholesterol sanguin6 and thus the risk of cardiovascular disease.

Monounsaturated and polyunsaturated fatty acids are in turn associated with decreased plasma concentrations of LDL cholesterol when substituted for saturated fatty acids in the diet, which reduces the risk of cardiovasculaires3,7 diseases. It is recommended to have a relationship &quot;polyunsaturated fatty acids in saturated fatty acids&quot; high to encourage lower levels of LDL cholesterol.

In pigs, intramuscular lipids represent a report &quot;polyunsaturated fatty acids in saturated fatty acids&quot; higher than in ruminants (cattle and sheep), mainly because of relatively high levels of essential fatty acids including linoleic acid and alpha-linolenic acid (omega-3). These elements give this meat interessantes8 nutritional qualities. Compared to chicken, pork contains less than polyunsaturated fat, but a greater proportion of oleic acid, a monounsaturated fat. The fatty acid profile of pork is therefore between the profile of the beef and the chicken.

The pig is a monogastric animal, which can change Nutritionally the meat fatty acid composition to meet consumer demand and nutritionists seeking a lipid profile offering benefits to health8. In this regard, researchers have shown that the consumption of pork with a high content of polyunsaturated fatty acids (obtained by modifying the animal&apos;s diet) decreased blood cholesterol-LDL in women, compared to consumption pork having a content of polyunsaturated fatty standard.

Cancer:
 Consumption of red meat and processed meat was associated with increased risk of colorectal cancer in several studies epidemiologiques10-13. Some researchers, however, have not observed such negatives14-16 associations. An epidemiological study conducted in Montreal in 2005 showed no significant association between the consumption of a diet of pork and processed meat and the risk of breast and colon cancer in a population of Canadian women francaises17. A diet of pork, processed meat and potatoes would also not associated with the risk of developing cancer sein17. However, the results of a recent study show that meat consumption would be transformed associated with increased risk of cancer colon12. Processed meat contains preservatives such as salt, smoke, nitrites and nitrates. High consumption of such meat may increase exposure to nitrosamines and their precurseurs8, compounds potentially damaging to health.

Source: http://www.passeportsante.net/fr/Nutrition/EncyclopedieAliments/Fiche.aspx?doc=porc_sanglier_nu</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Proteina -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Proteina">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/proteinas
As proteinas de origem vegetal ou animal e sao formadas por aminoacidos essenciais encontrados nos cereais e nas carnes.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Proteina_Animal -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Proteina_Animal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Proteina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/proteinas/animal/5-proteina-animal
Sao elementos estruturais imprescindiveis a todas as celulas. Na falta de carboidratos e gorduras, as proteinas agem como elementos energeticos, mas de baixo rendimento. Dentre todas as moleculas organicas, as proteinas estao entre as mais abundantes e as maiores importancia, daa a sua grande diversidade estrutural e a suas diversas funcoes biologicas.
As proteinas sao compostas por vinte aminoacidos, dos quais oito nao sao sintetizados pelo organismo humano, chamados “essenciais” (triptofano, lisina,
metionina, valina, leucina, isoleucina, finilalanina, treonina). Por este motivo, quanto mais aminoacidos essenciais a proteina tiver, mais “nobre” sera o alimento. Os produtos de origem animal sao, neste sentido os mais nobres. Sao fundamentais na constituicao e construcao do ser humano.Formam o arcabouco de todo o corpo (esqueleto, musculo, pele, etc).Sao constituintes basicos dos orgaos (coracao, pulmoes, rins, intestino,etc) e do sangue. Sao essenciais no crescimento.Constituem componente importante do leite materno. Repoem o desgaste natural dos tecidos (perda proteica diaria). Formam substancias capazes de auxiliar o organismo tanto no seu funcionamento como em sua defesa contra as enfermidades (enzimas e anticorpos).
Fontes: carnes, visceras, peixes, ovos, leite e derivados (queijos, iogurtes, colhadas, etc.).</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Proteina_Vegetal -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Proteina_Vegetal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Proteina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/proteinas/vegetal
As proteinas de origem vegetal sao formadas por aminoacidos essenciais encontrados na soja, contem um bom balanceamento desses aminoacidos quando comparadas a outros vegetais. Quando utilizamos a soja com farinha de trigo, arroz ou milho temos uma melhoria na qualidade das proteinas da soja, podendo equipara-las com as proteinas de origem animal.
Fonte: soja.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Verduras -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Verduras">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.sonutricao.com.br/conteudo/guia/hortalicas.php
Verduras e legumes sao plantas ou parte de plantas que servem para o consumo humano, como folhas, flores, frutos, caules, sementes, tuberculos e raizes.
Utiliza-se a dominacao verdura quando as partes comestiveis do vegetal sao folhas, flores, hastes, como espinafre, brocolis, alface e a denominacao legume quando as partes comestiveis sao os frutos, as sementes ou as partes que se desenvolvem na terra, como abobrinha, tomate, mandioca.
A maioria das verduras e dos legumes sao fontes de vitaminas, minerais e fibras. Destacando-se a vitamina C, vitaminas do complexo B, vitamina A (betacaroteno), presente nos vegetais amarelo e alaranjados. Nos minerais, destacam-se o ferro, calcio, potassio e magnesio. Fibras soluveis e insoluveis tambem sao encontradas.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vermelha -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Vermelha">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">- The revenue to appreciate are many: parmigiana, meatballs in in blanquette in osso buco, casserole ...
- Its liver, his heart and kidneys, softer and less powerful flavor than beef, are particularly appreciated by gourmets.
-This is lean meat, which fits well to a diet to prevent cardiovascular disease.
- Veal is a major source of several essential vitamins and minerals, including iron, zinc and B vitamins.

Small cow zootechnical standpoint, the calf is in butchery, a male or female cattle shipped to slaughter when it is between 18 and 35 weeks. We distinguish various categories, by age, type of food and breeding method:

Calf milk throughout his life, he is fed milk or rather &quot;milk replacer&quot; formulas composed of powdered milk, milk solids or whey, which are added various supplements.

Grain-Fed Veal: Veal like the milk, it is weaned from his mother in the early days of its existence and fed the &quot;milk replacer&quot; for six to eight weeks. Then he received a diet of feed and supplements.

Fed veal: he nurses his mother until the age of three months or more. It is rarely found in commerce. In France, it has a red label while in Quebec, only the organic certification can guarantee that the farmer has respected this practice.

Broutard calf: it is fed by the mother and then weaned and put out to pasture. Her pink-red flesh is tastier than that of calf milk or grain.

veal contains little fat and saturated fatty acids, which advantageously positions the relative to other meats, in preventing cardiovascular disease. Furthermore, the calf contains oleic acid, a monounsaturated fatty acid which may lead to better control of certain risk factors for cardiovascular disease. It also contains selenium, which confers advantages for the protection of the heart.

Active ingredients and properties

Cardiovascular disease. The calf, due to its low fat content, is considered a lean meat and even extra lean, according to different cuts available on the market. It contains little saturated fat (less than 30% of the total lipid content), which joined the recommendations that suggest a decrease in fat and saturated fatty acids to prevent cardiovasculaires1 diseases. In an intervention study, 191 men and women with high cholesterol were subjected to a diet low in fat and saturated fatty acids. The consumption of lean meats like veal for 36 weeks resulted in a decrease in LDL cholesterol (&quot;bad&quot;) cholesterol levels similar to that seen with a similar consumption of chicken or poisson2,3. The calf also contains some palmitic acid, a saturated fatty acid that contributes to rising sanguin4 cholesterol, a major risk factor for cardiovascular disease. Furthermore, the calf contains higher levels of oleic acid (a monounsaturated fatty acid) that palmitic acid, which could maintain cardiovascular health. Indeed, oleic acid does not carry the negative effects associated with palmitic acid, which are to disrupt blood clotting and cause caillots5 training, factors often associated with thrombosis. In addition, in a clinical study in 43 young adults, it has been shown that, contrary to the palmitic acid, oleic acid favors fat oxidation (that is to say the use of fat reserves as an energy source) and increased energy expenditure. The authors concluded that high consumption of palmitic acid could contribute to an increased risk of obesity and insulin resistance that are frequently associated with the development of cardiovasculaires6 diseases. Therefore, veal consumption, due to its low palmitic acid content and its content of oleic acid, could bring some benefits compared to other types of meat.

The calf also contains selenium, a mineral associated with the prevention of cardiovascular diseases. Selenium protects against oxidative damage (or oxidative stress) that can disrupt the arteries and thus cause cardiovasculaires7 diseases. Selenium also reduces blood levels of homocysteine, a protein considered to be a risk factor for cardiovascular disease.

Source: http://www.passeportsante.net/fr/Nutrition/EncyclopedieAliments/Fiche.aspx?doc=veau_nu</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;Vitamina">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/624/vitaminas.htm
Podem ser hidrossoluveis ou lipossoluveis, consoante se encontram dissolvidas em agua ou em gordura. 
Hidrossoluveis: Vitaminas do Complexo B e vitamina C
Lipossoluveis: Vitamina A, Vitamina D, Vitamina E, Vitamina K
Os alimentos apresentam uma grande diversidade na sua composicao relativamente ao tipo e a quantidade de vitaminas. Como estes nutrientes desempenham funcoes muito importantes no organismo, e essencial ter uma alimentacao variada.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#agua -->

    <owl:Class rdf:about="&nutriOnto;agua">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nobre.pt/627/agua.htm
O nosso organismo e composto por cerca de 60% de agua, logo, o consumo deste nutriente torna-se imprescindivel diariamente, e em maior quantidade. 
A agua desempenha muitas funcoes no corpo humano: dissolve e transporta os nutrientes por todas as celulas, transporta os residuos toxicos que sao eliminados pelo rim atraves da urina, e ajudam na manutencao da temperatura corporal e na hidratacao de todas as celulas e tecidos. 
Diariamente perdemos grandes quantidades de agua atraves do suor, respiracao, urina e fezes. Para assegurar a sua reposicao e recomendavel a ingestao de 1.5 a 3 litros de agua todos os dias.</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->

    


    <!-- http://webprotege.stanford.edu/R9bR3FjPO9PoIfdm0bXZkvX -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://webprotege.stanford.edu/R9bR3FjPO9PoIfdm0bXZkvX">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:label>Abobora Moranga</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://webprotege.stanford.edu/RC5cUg504Xo7kNFcihXt0nf -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://webprotege.stanford.edu/RC5cUg504Xo7kNFcihXt0nf">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:label>Alho</rdfs:label>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://webprotege.stanford.edu/RCVZVzUhlNG2n5bJ03ql836 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://webprotege.stanford.edu/RCVZVzUhlNG2n5bJ03ql836">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:label>Batata Baroa</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://webprotege.stanford.edu/RDPbafaWXix53UKcFhmusXF -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://webprotege.stanford.edu/RDPbafaWXix53UKcFhmusXF">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:label>Batata Inglesa</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://webprotege.stanford.edu/RDcgNpOPksylS5H931OWgbp -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://webprotege.stanford.edu/RDcgNpOPksylS5H931OWgbp">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:label>Abobrinha Verde</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Abacate -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Abacate">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Potassio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Abacaxi -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Abacaxi">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Acai -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Acai">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Acerola -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Acerola">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Acucar -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Acucar">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Adocante -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Adocante">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.rgnutri.com.br/sqv/curiosidades/cupmsa.php
Os adocantes dieteticos sao produzidos a partir de edulcorantes, subtancias naturais ou artificiais responsaveis pelo sabor doce. Eles possuem um poder de adocamento geralmente muito maior que o acucar da cana( acucar comum) e sao recomendados para dietas especiais como as de restricao( principalmente no diabetes) e de emagrecimento.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Agriao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Agriao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Alcachofra -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Alcachofra">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Alface -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Alface">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Alga -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Alga">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Alho_Poro -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Alho_Poro">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Flavonoides"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Manganes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B9"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_K"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Almeirao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Almeirao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Ameixa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Ameixa">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Ameixa_Seca -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Ameixa_Seca">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Secas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Potassio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Ameixa_em_Calda -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Ameixa_em_Calda">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Acucar"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Amora -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Amora">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.tuasaude.com/amora/
Para que serve a Amora: A amora-silvestre serve para ajudar no tratamento de inflamacoes das mucosas da boca, inflamacoes de garganta, infeccoes urinaria, ulcera, inflamacoes cutaneas, rouquidao, inflamacao na gengiva, artrose, controlar a glicose, infeccoes genitais e intestinais, normalizar a pressao arterial, melhorar as taxas de colesterol, prevenir a obesidade e estimular a memoria.

Propriedades da Amora: A amora-silvestre possui propriedades diuretica, antidiarreica, antioxidante, reguladora intestinal, cicatrizante, anti-inflamatoria, bactericida, previne a osteoporose e diminui o risco de doencas cardiacas.

Informacao Nutricional

Componentes	Quantidades por 100 g de amora
Energia	61 calorias
Carboidrato	12,6 g
Proteinas	1,20 g
Gorduras	0,6 g 
Vitamina A	10 mcg
Vitamina C	18 mg
Calcio	36 mg
Fosforo	48 mg
Ferro 	1,57 mg</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fosforo"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Arroz_Branco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Arroz_Branco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Graos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Aspargo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Aspargo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Atum -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Atum">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Peixe"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nestle.com.br/Site/cozinha/enciclopedia/ingredientes/atum.aspx
Alem de ser uma otima fonte de proteinas completas, como os peixes de modo geral, o atum faz parte do grupo de peixes ricos em omega 3, uma gordura chamada essencial, ja que e necessaria para varias funcoes organicas, mas nao e produzida pelo proprio corpo, precisando ser adquirida por meio dos alimentos.
O omega 3 e uma gordura poli-insaturada que demonstra ter um efeito protetor a saude do coracao. Estudos mostram que as populacoes que consomem grandes quantidades de peixes ricos em omega 3, como os esquimos, tem uma prevalencia muito pequena de doencas cardiovasculares.
A inclusao de fontes de omega 3 na alimentacao substituindo parte das gorduras saturadas normalmente consumidas contribui para a diminuicao dos niveis de colesterol e de triglicerides no sangue. Estudos tambem apontam que o omega 3 melhora a flexibilidade das arterias e tem efeito anti-inflamatorio.
O atum tambem e rico em ferro, essencial para o transporte de oxigenio e a formacao de globulos vermelhos no sangue, prevenindo anemias. O ferro encontrado em alimentos de origem animal, como peixes e carnes, e mais facilmente absorvido pelo organismo do que o ferro de fontes vegetais.
O fosforo e o magnesio sao minerais importantes para a saude dos ossos e dentes e contribuem para o bom funcionamento do sistema imunologico. 
O atum e um “pote” de selenio: uma porcao fornece mais do que 100% das necessidades diarias do mineral. O selenio tem uma importante acao antioxidante, contribuindo para a prevencao de doencas cronicas.
Na forma de conserva, o atum tambem e muito rico em sodio. Esse mineral participa de processos basicos do corpo, como o funcionamento das contracoes musculares, impulsos nervosos, equilibrio de agua no organismo etc. Porem, em excesso, o sodio pode levar ao aumento da pressao arterial, um dos fatores de risco mais importantes para o desenvolvimento de doencas cardiovasculares, infartos e derrames.
O atum tambem e especialmente rico em vitaminas B3 (niacina), B6 (piroxidina) e B12 (cobalamina). A niacina participa dos processos relacionados ao material genetico, permitindo o crescimento e o desenvolvimento sadios. A vitamina B6, importante para o bom funcionamento do sistema imunologico, ajuda a modular os receptores de hormonios no organismo. E a vitamina B12 e fundamental para o bom funcionamento das celulas nervosas e do sistema neurologico, alem de participar da fabricacao dos globulos vermelhos e das celulas do tecido osseo.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Selenio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B12"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;omega_3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Aves -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Aves">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Aves"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Azeite -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Azeite">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Gorduras"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.einstein.br/einstein-saude/NUTRICAO/Paginas/azeite.aspx
Os alimentos ricos em gorduras saturadas e trans sao altamente prejudiciais porque aumentam as chances do desenvolvimento da aterosclerose: acumulo de placas de gordura nas arterias do coracao e do cerebro, podendo levar a infarto e derrame.
&quot;O consumo de azeite esta associado a baixos niveis de colesterol ruim (LDL), aquele que prejudica o coracao&quot;, explica o dr. Raul Dias Santos, cardiologista, consultor do Centro de Medicina Preventiva Einstein e professor livre docente da Faculdade de Medicina da Universidade de Sao Paulo.
O azeite tambem e rico em antioxidantes, como os polifenois, capazes de combater os radicais livres, responsaveis pelo envelhecimento das celulas. O beneficio? Efeito protetor contra uma serie de doencas degenerativas, entre as quais a cardiaca.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Azeitona -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Azeitona">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Bacalhau -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Bacalhau">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Peixe"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Bacon -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Bacon">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Porco"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Banana -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Banana">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Potassio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Banha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Banha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Gorduras"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Banha_de_Porco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Banha_de_Porco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Porco"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Batata -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Batata">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Batata_Doce -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Batata_Doce">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Batata_Yacon -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Batata_Yacon">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Bebida_Alcoolica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Bebida_Alcoolica">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Bebidas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Alcohol

Wondering if alcohol is off limits with diabetes? Most people with diabetes can have a moderate amount of alcohol. Research has shown that there can be some health benefits such as reducing risk for heart disease. But, moderation is important. If you have any questions about whether alcohol is safe for you, check with your doctor. People with diabetes should follow the same guidelines as those without diabetes if they choose to drink:

Women should have no more than 1 drink per day.
Men should have no more than 2 drinks per day.
*One drink is equal to a 12 oz beer, 5 oz glass of wine or 1 ½ oz distilled spirits (vodka, whiskey, gin, etc.).

Some Tips to Sip By

If you have diabetes, practice caution when drinking. Do not drink on an empty stomach or when your blood glucose is low. If you choose to drink, follow the guidelines above and have it with food. This is especially important for those on insulin and diabetes pills such as sulfonylureas and meglitinides (Prandin), which lower blood glucose by making more insulin.
Do not omit food from your regular meal plan and replace it with alcohol. (If you use carbohydrate counting to plan meals, do not count alcohol in your plan as a carbohydrate choice.)
Wear an I.D. that notes you have diabetes.
Sip your drink slowly to savor it and make it last.
Have a zero calorie beverage by your side to keep yourself hydrated like water, diet soda or iced tea.
Try a light beer or wine spritzer made with wine, ice cubes and club soda. Watch out for heavy craft beers, which can have twice the alcohol and calories as a light beer.
For mixed drinks, choose calorie-free drink mixers like diet soda, club soda, diet tonic water or water.
Do not drive or plan to drive for several hours after you drink alcohol.
Alcohol can cause hypoglycemia shortly after drinking and for up to 24 hours after drinking. If you are going to drink alcohol, check your blood glucose before you drink while you drink and for up to 24 hours. You should also check your blood glucose before you go to bed to make sure it is at a safe level – between 100 and 140 mg/dL. If your blood glucose is low, eat something to raise it.

The symptoms of too much alcohol and hypoglycemia can be similar – sleepiness, dizziness and disorientation. You do not want anyone to confuse hypoglycemia for drunkenness, because they might not give you the proper assistance and treatment. The best way to get the help you need if you are hypoglycemic is to always wear an I.D. that says &quot;I have diabetes.&quot;

Alcohol may lessen your resolve to stay on track with healthy eating. If you plan to have a glass of wine at dinner or if you are going out for the night, plan ahead so you&apos;ll be able to stick to your usual meal plan and won&apos;t be tempted to overindulge.

Takeaways

If you choose to drink alcohol, follow the guidelines above and have it with food. Talk with your health care team about whether alcohol is safe for you.
If you drink alcohol at least several times a week, make sure your doctor knows this before he/she prescribes a diabetes pill.
Drink only when and if blood glucose is under control. Test blood glucose (if prescribed) to help you decide if you should drink.

To Drink or Not to Drink: High Blood Pressure and Alcohol
By Jenn Horton
WebMD Feature Reviewed by James Beckerman, MD, FACC
Some research shows that drinking alcohol in moderation makes for a healthier heart. But is drinking risky or good for your blood pressure? Weigh the pros and cons to help you make the smart choice.

Dietary Approaches to Stop Hypertension -- The DASH Diet
Is Alcohol Good for High Blood Pressure?
It likely depends a lot on what else is going on with you.

First things first: Your best bets for lowering blood pressure are losing weight through diet and exercise, cutting sodium intake, and reducing stress.

But what if you enjoy a drink or two now and then? Light-moderate drinking (defined as up to two drinks a day for men, one for women) has shown a subtle drop in blood pressure in some cases. In small amounts, it has been shown to lower blood pressure by 2 to 4 mm Hg (millimeters of mercury) in women. Most experts agree, though, that does not show a significant enough drop to advise drinking for an entire population.

But what about those other benefits hailed for heart health -- the red wine antioxidant effect and lowering cholesterol, for example?

You need to determine your lifestyle and genetic risk factors first, says Arthur Klatsky, MD, an investigator for Kaiser Permanente&apos;s research division and formerly its chief of cardiology in Oakland, CA.

A lot of people shouldn’t drink at all for specific reasons -- family history of alcoholism or heart or liver disease, he says. But if you have no hereditary risk factors, a glass (for women) or up to two (for men) may be justified, depending on your age.

“Adults above the age of 50 are at much higher risk of heart attack and stroke than they are of any possible harmful effects to light-moderate drinking,” Klatsky says. “So even if they have high blood pressure, they could see the health benefit from something like a glass of red wine a day.&quot;

But if you&apos;re younger than 50, particularly if you&apos;re a woman, it’s not so clear. Studies have shown a rise in breast cancer risk in women under 50 from drinking alcohol. While most studies show this results from drinking more heavily (more than 1-2 drinks a day), Klatsky says some research indicates even light-moderate drinking could play a role in a younger woman’s risk of breast cancer.

Being overweight and drinking alcohol TRIPLES the risk of deadly liver disease in women:
- UK study confirms the dangerous link between drinking alcohol, being overweight and liver disease
- Liver disease is the fifth biggest killer in the UK
- Number of people dying from condition has risen by 20 per cent over the past decade


Read more: http://www.dailymail.co.uk/health/article-2315236/Being-overweight-drinking-alcohol-TRIPLES-risk-deadly-liver-disease-women.html#ixzz3coBiZCJ1 
Follow us: @MailOnline on Twitter | DailyMail on Facebook


- See more at: http://www.diabetes.org/food-and-fitness/food/what-can-i-eat/making-healthy-food-choices/alcohol.html?referrer=https://www.google.com.br/#sthash.1ET5KdcI.dpuf
http://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/diabetes/expert-blog/alcohol-and-diabetes/bgp-20056464
http://www.webmd.com/hypertension-high-blood-pressure/features/hypertension-and-alcohol
http://www.dailymail.co.uk/health/article-2315236/Being-overweight-drinking-alcohol-TRIPLES-risk-deadly-liver-disease-women.html</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Berinjela -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Berinjela">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Beterraba -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Beterraba">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://verduras-legumes.info/tipos-de-legumes.html
A beterraba comecou a ser utilizada na Europa para produzir acucar durante o periodo Napoleonico apos o embargo ingles da cana de acucar. e rica em ferro, acucar e previne problemas do coracao e o envelhecimento precoce. Alem disso, e um legume com grande poder antioxidante. No momento da compra, escolha as beterrabas menores (sao mais saborosas), mais firmes e com as cascas mais lisas. Pode ser guardada na geladeira por duas semanas se for conservada em um saco plastico perfurado. Se ela for cortada, a durabilidade passa para apenas 4 dias. O consumo se da por meio de pures, sopas, saladas e sucos. Uma dica e cozinha-la com a casca para manter a cor e o sabor.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Biscoito -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Biscoito">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Bolo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Bolo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Massa"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Boro -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Boro">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Brocolis -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Brocolis">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Broto_de_Alfafa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Broto_de_Alfafa">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Broto_de_Bambu -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Broto_de_Bambu">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Broto_de_Feijao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Broto_de_Feijao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cafe -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cafe">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Bebidas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Coffee and Diabetes

Caffeine (found in coffee) has been shown to impair insulin sensitivity
Caffeine (found in coffee) has been shown to impair insulin sensitivity
The effect of coffee on diabetes, when presented in the media can often be confusing.

News stories can in the same week tout the benefits coffee can have on diabetes and shoot down coffee as being unhelpful for blood sugar levels.

This doesn’t mean the articles are contradictory though.

Put slightly more simply, coffee contains different chemicals, some of which have beneficial effects whereas others can have a less beneficial effect, such as caffeine which can impair insulin in the short term.

Caffeine and blood sugar levels

Regular high caffeine consumption, over a 4 week period, has been shown to impair insulin sensitivity in people with type 2 diabetes. [20]

Whilst the researchers found a relationship between higher coffee consumption and lower sensitivity to insulin, they recognised that the rapid transition to having more coffee may have produced an atypical or emphasised response by the body.

Benefits of coffee

Coffee has been shown to lower risks of the following conditions:

Type 2 diabetes
Cancer - such as endometrial cancer and aggressive prostate cancer
Cardiovascular disease
Strokes
Alzheimer&apos;s disease
Parkinson&apos;s disease
Coffee contains polyphenols, which are a molecule that anti-oxidant properties which are widely believed to help prevent inflammatory illnesses, such as type 2 diabetes, and anticarcinogenic (anti-cancer) properties.

As well as polyphenols, coffee contains the mineral magnesium and chromium. Greater magnesium intake has been linked with lower rates of type 2 diabetes.

The blend of these nutrients can be helpful for improving insulin sensitivity, which may help to offset the opposite effects of caffeine.

Coffee and prevention of diabetes

Coffee and its effect on risks of developing type 2 diabetes have been studied a number of times and has indicated a notably lower risk of type 2 diabetes being associated with coffee drinkers.

A 2009 study of 40,000 participants noted that consumption of 3 cups of tea or coffee a day lead to a 40% lower risk of type 2 diabetes developing. [21]

A study of healthcare professionals in the US and UK, published in 2014, showed that those that increased their consumption of coffee experienced an 11% decrease in risk of type 2 diabetes over the next 4 years.

Decaffeinated coffee and blood glucose

So whilst caffeine may hamper insulin sensitivity, other properties in coffee have the opposite effect.

It is therefore believed that decaffeinated coffee may present the best option for people with diabetes as researchers find it includes the benefits of coffee with some of negative effects that are associated with caffeine.

Lattes and syrups in coffee

Some varieties of coffee need to be approached with caution by those of us with diabetes. Coffees with syrup have become a much more popular variety of coffee within the 21st Century but could be problematic for people either with, or at risk of, diabetes.

If you have diabetes, or are at risk of diabetes, it is advisable to reduce your exposure to too much sugar. If you wish to enjoy a syrupy coffee from time to time, pick the smaller sized cups and drink slowly to better appreciate the taste without dramatically raising your blood glucose levels.

Another modern trend in coffee is in the popularity of lattes, very milky coffees. Lattes present two considerations: the number of calories in the latte and the amount of carbohydrate in them.

Whilst skinny lattes are usually made with skimmed milk, some of them may be sweetened which will raise their calories. Milk, whether full fat or skimmed, tends to have around 5g of carbs per 100g. A regular, unsweetened skinny latte can typically contain anywhere between 10 and 15g of carbohydrate.

How does caffeine affect blood pressure?

Answers from Sheldon G. Sheps, M.D.
Caffeine can cause a short, but dramatic increase in your blood pressure, even if you don&apos;t have high blood pressure. It&apos;s unclear what causes this spike in blood pressure. Some researchers believe that caffeine could block a hormone that helps keep your arteries widened. Others think that caffeine causes your adrenal glands to release more adrenaline, which causes your blood pressure to increase.

Some people who regularly drink caffeinated beverages have a higher average blood pressure than do those who drink none. Others who regularly drink caffeinated beverages develop a tolerance to caffeine. As a result, caffeine doesn&apos;t have a long–term effect on their blood pressure. It seems that caffeine has a stronger blood pressure increasing effect in men who are older than 70 or who are overweight.

If you have high blood pressure, ask your doctor whether you should limit or stop drinking caffeinated beverages. If you&apos;re concerned about caffeine&apos;s effect on your blood pressure, try limiting the amount of caffeine you drink to 200 milligrams a day — about the same amount as in two 12–ounce (355–millileter) cups of brewed coffee. Keep in mind that the amount of caffeine in coffee and other beverages varies by brand. Also, avoid caffeine right before activities that naturally increase your blood pressure, such as exercise, weightlifting or hard physical labor.

To see if caffeine might be raising your blood pressure, check your blood pressure within 30 to 120 minutes of drinking a cup of coffee or another caffeinated beverage. If your blood pressure increases by five to 10 points, you may be sensitive to the blood pressure raising effects of caffeine. If you plan to cut back on caffeine, do so gradually over several days to a week to avoid withdrawal headaches.

Drinking 5 cups of coffee everyday may lead to obesity: study

Melbourne: Drinking five cups of coffee a day, even when decaffeinated, may lead to obesity and chronic disease, a new first-of-its-kind study has warned.
The study was first in the world to look at higher doses of coffee, rather than the equivalent of one or two cups, and it found that five coffees doubled the fat around organs in the abdomen — a type of fat that causes deadly conditions.
A compound in coffee known as Chlorogenic Acid (CGA) was thought to have health benefits, such as preventing diabetes, but the study found too much of it may cause a build up of fat and other health problems.
Researchers from the Western Australian Institute for Medical Research (WAIMR) and the University of Western Australia were hoping to prove the cardiovascular benefits of coffee, but instead discovered the beverage can worsen obesity and its related diseases.
The researchers found that mice given an equivalent dose of five cups of coffee for a human developed twice the amount of visceral fat — the most dangerous form of fat that collects around the organs in the abdomen.
Representational Image. ReutersRepresentational Image. Reuters
University of WA professor Kevin Croft said that previous studies had only tested small amounts of coffee equivalent to one cup of coffee a day, news.com.au reported.
&quot;Studies have shown that coffee consumption lowers the risk of developing Type 2 diabetes. With this in mind, we studied the effects of CGAs, which are very rich in coffee but also found in tea and some fruits including plums,&quot; Croft said.
&quot;The CGAs were previously known for their health benefits - increasing insulin sensitivity and reducing blood pressure and body fat accumulation,&quot; he said.
But the study proved the opposite when dosages given to mice were equivalent to five cups of coffee for a human per day, said WAIMR Assistant Professor Vance Matthews.
&quot;We found that the equivalent of five cups of coffee a day had a tendency to increase weight gain, particularly in regards to visceral fat,&quot; Matthews said.
&quot;There was also increasing insulin resistance (which can lead to diabetes) and glucose intolerance in mice having high levels of CGA,&quot; Matthews said.
Matthews also warned people against weight loss products containing green coffee beans, which could have high levels of CGA and thus cause weight gain.
&quot;When you have lower doses of CGA there is promotion of beneficial pathways that can break down fat, but with high levels you actually have pathways that are disregulated and you start seeing bad effects,&quot; he said.
&quot;The real message is that we need to have coffee in moderation,&quot; he said.

Sources:
 http://www.diabetes.co.uk/food/coffee-and-diabetes.html
http://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/high-blood-pressure/expert-answers/blood-pressure/faq-20058543
http://www.firstpost.com/living/drinking-5-cups-of-coffee-everyday-may-lead-to-obesity-study-816431.html</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Caju -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Caju">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Calcio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Calcio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Caldo_de_Cana -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Caldo_de_Cana">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Bebidas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Sugar cane is in the grass family and loaded with health benefits. Studies have shown it to be high in polyphenols, which are powerful phytonutrients with the qualities of antioxidants. It is also loaded with vitamins and minerals such as calcium, potassium, magnesium, manganese, and iron; along with a complete profile of essential amino-acids that help burn fat and build muscle. Some of these include pipecolic acid, methionine, tryptophan, β-alanine, and arginine; along with basic amino-acids like histidine, lysine, arginine, and tryptophan. Cane juice is alkaline to the body, and because most diseases cannot live in an alkaline environment, in it&apos;s raw form, sugar cane juice can be very healing to the body. It has even been found to lower cholesterol--both LDL and triglycerides. 

What&apos;s the difference between the sugar in cane juice and regular table sugar? 
 
90% of U.S. table sugar is made from sugar beets. But that granulated stuff has almost nothing to do with the root vegetable it&apos;s made from. By the end of the refinement process, nature&apos;s gift of the sugar beet bears very little resemblance to the man-made, dehydrated crystalline sugar they&apos;ve become. Without the entirety of the food, including the natural water content that suspends and keeps alive &amp; intact, a full spectrum of minerals, vitamins, enzymes, prebiotics, fiber, etc., most sugars are man-made substances.  Substances like: HFCs, table sugar, evaporated cane juice, brown sugar, fructose isolate, xylitol, glucose syrup, brown rice syrup, agave nectar, powdery date sugar, palm sugar, etc. are just the &quot;sugar&quot; with out the plant.
 
Man-made sugars offer the body no true nutritional value.
The energy rush the body feels is actually the explosive &quot;high&quot; our body gets in trying to convert the sugar into something it can process like glucose (without any helper nutrients that plants contain.) So the pancreas forces out insulin to metabolize the over influx of unbuffered glucose in the bloodstream.  Because it&apos;s a simple sugar, the usable part of the glucose gets burned off quickly and the residual waste must be dealt with by the liver, causing fatty deposits--i.e. obesity and fatty liver disease. Furthermore, to synthesize  non-naturally-occurring sugars, the body must leach from its reserved and often limited mineral source.
 
Mineral leaching is why many believe that refined sugar exhausts the calcium in our bones.
On the other hand, naturally occurring polisaccharides and oligosaccharides are complex, intact sugars that are unaltered from their original state. These complex sugars are what are bodies need for real, sustained energy that does not deplete us or leave residuals that toxify us. Put aside for the moment how the body digests fruit--which is naturally occurring fructose. Cane juice is under a very separate category. It is a naturally occurring sucrose (again not table sucrose, made by man! )  Naturally occurring sucrose (not man made sucrose!) is metabolized by the stomach, relieving the pancreas of the need for all that insulin to break it down and make in to useful energy. This is why we have customers who have found that they are able to consume raw cane juice despite their health condition. How someone manages their condition is between them and their doctor, but cane juice has been found to have a glycemic index typically between 30 and 40 and usually only 32.
 
So love your liver, with cane juice... and your liver will love you back!&quot;

Source: http://sugarcanejuice.org/health-benefits/</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Canela -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Canela">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Caqui -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Caqui">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carboidrato_Composto -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Carboidrato_Composto">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Composto"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carboidrato_Simples -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Carboidrato_Simples">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carne_Magra -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Carne_Magra">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vermelha"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carne_Vermelha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Carne_Vermelha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vermelha"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Carne_de_Sol -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Carne_de_Sol">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vermelha"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Castanha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Castanha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Oleaginosas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Catchup -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Catchup">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cebola_Comum -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cebola_Comum">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cebolinha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cebolinha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Ervas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cenoura -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cenoura">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.tuasaude.com/beneficios-da-cenoura/

A cenoura ajudar a alcancar o bronzeado mais rapidamente e proteger a pele dos danos do Sol devido a presenca de antioxidantes e vitamina A, que melhora a qualidade da pele prevenindo a formacao precoce de rugas, pele seca e manchas;
Ajudar a emagrecer, porque tem poucas calorias e contem fibras;
Prevenir doencas cardiovasculares, porque e rica em carotenoides;
Reduzir colesterol pela riqueza em fibras, especialmente quando consumida crua.
A cenoura e um vegetal que pode ser consumido em forma de suco ou pure, podendo tambem ser utilizado em saladas e bolos.

Informacao Nutricional da Cenoura

A informacao nutricional da cenoura se encontra na tabela abaixo e permite verificar que a cenoura e um alimento com poucas calorias, rico em agua, sem gorduras e com uma boa quantidade de fibra.

Componentes 	Quantidade por 100 g de cenoura	
Beneficios da cenoura para a saude
Energia	19 calorias	Excelente para ser usada em dietas de emagrecimento.
agua	92 g	otimo alimento para combater a retencao de liquidos, tratar prisao de ventre e hidratar a pele.
Proteinas	0,6 g	Nao sendo boa fonte de proteinas, possui alguns aminoacidos importantes.
Gorduras	0 g	Muito bom alimento para quem tem colesterol alto.
Carboidratos	4,4 g	Vegetal que pode ser consumido por diabeticos, especialmente quando cru, por ter baixo indice glicemico.
Fibras	2,6 g	Ajuda a combater a prisao de ventre e o colesterol ruim.
Vitamina A    933 mcg       Componentes antioxidantes importantes para proteger as celulas do 
Carotenoides 56000 mg    organismo e melhorar o bronzeado.

Beneficios da cenoura crua

Os beneficios da cenoura crua sao, principalmente, fortalecer a saude dos dentes e da boca, e um dos motivos e porque, ao morder a cenoura, ela raspa a placa bacteriana e retira os alimentos e particulas presas dos dentes. A cenoura crua estimula as gengivas e provoca muita salivacao que, sendo alcalina, equilibra as bacterias da boca e tambem protege os dentes das caries.

Beneficios da cenoura para o cabelo

Os beneficios da cenoura para o cabelo sao tornar o cabelo mais forte, hidratado e brilhante, porque a cenoura tem carotenoides e vitamina A.

Alem de ingerir a cenoura, tambem se pode aplicar o oleo ou mascara de cenoura diretamente nos cabelos para que fiquem mais suaves e saudaveis.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cereais_Integrais -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cereais_Integrais">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Graos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cha_Mate -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cha_Mate">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Bebidas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Tea and Diabetes
Sensible eating helps manage diabetes
Brits love tea - and drinking 3 cups of tea has been shown to lead to a 40% lower risk of type 2 diabetes
Tea is one of the nation’s favourite drinks and research suggests it’s also a healthy drink. Tea brings a number of health benefits including improving insulin sensitivity.

However, research notes that some the benefits are best experienced if you drink your tea without milk.

Benefits of tea
Research suggests the following benefits may be enjoyed from tea:
Improving insulin sensitivity
Maintaining healthy blood pressure
Preventing blood clots
Reducing risk of cardiovascular disease
Reducing risks of developing type 2 diabetes
Reducing risks of developing cancer
How does tea help diabetes?

Teas such as black tea, green tea and oolong tea contain polyphenols which researchers believe may increase insulin activity.

An American study of 2002 found, however, that addition of milk in tea decreased the insulin-sensitising effects of tea.

Can tea prevent diabetes?

Polyphenols are known to have anti-oxidative properties which can help protect against inflammation and carcinogens.

In other words, the properties in tea can help to prevent type 2 diabetes as well as cancer.
A Dutch study from 2009 indicates that drinking three cups of tea (or coffee) could reduce the risk of developing type 2 diabetes by 40%.

Source: http://www.diabetes.co.uk/food/tea-and-diabetes.html

</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cha_verde -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cha_verde">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Bebidas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Chocolate -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Chocolate">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Chourico -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Chourico">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vermelha"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cidra -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cidra">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Citricas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cobalto -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cobalto">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cobre -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cobre">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Coco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Coco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Coentro -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Coentro">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Ervas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cogumelos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cogumelos">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Complexo_B -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Complexo_B">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment>Formadas pelo complexo B, vitaminas B1 (aneurina ou tiamina), B2 (riboflavina), PP (niacina ou nicotinamida), B6 (piridoxina, piridosol e piridoxamina) e B12 (cianocobalamina), pelos acidos folicos e pantotenico e pela biotina. De modo muito amplo em geral podemos dizer que essas vitaminas atuam em conjunto e que a deficiencia de uma pode afetar a atividade das demais.
http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    <owl:Axiom>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b
Complexo B, formado pelas vitaminas B1 (aneurina ou tiamina), B2 (riboflavina), PP (niacina ou nicotinamida), B6 (piridoxina, piridosol e piridoxamina) e B12 (cianocobalamina), pelos acidos folicos e pantotenico e pela biotina. De modo muito amplo em geral podemos dizer que essas vitaminas atuam em conjunto e que a deficiencia de uma pode afetar a atividade das demais.</rdfs:comment>
        <owl:annotatedSource rdf:resource="&nutriOnto;Complexo_B"/>
        <owl:annotatedTarget rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <owl:annotatedProperty rdf:resource="&rdf;type"/>
    </owl:Axiom>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Condimento -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Condimento">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Couve-Flor -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Couve-Flor">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Couve_de_bruxelas -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Couve_de_bruxelas">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Creme_de_Leite -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Creme_de_Leite">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Cromo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Cromo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Damasco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Damasco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Secas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Diabetes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Diabetes">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Patologia"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Enlatados -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Enlatados">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Enxofre -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Enxofre">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Ervilha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Ervilha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Espinafre -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Espinafre">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Extrato_de_tomate -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Extrato_de_tomate">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Feijao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Feijao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Graos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Ferro -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Ferro">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fibra -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Fibra">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fibra_de_trigo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Fibra_de_trigo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Graos"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.medicamentosesaude.com.br/alimentos-funcionais/fibras-de-trigo.html
O principal efeito fisiologico das fibras insoluveis, presente tambem na fibra de trigo, e a aceleracao do transito intestinal e a extrema capacidade de retencao de agua, uma vez que a maior parte das fibras insoluveis nao se degrada no colon e pode reter agua dentro de uma matriz, facilitando a evacuacao (Nestle Nutrition Services, 2000).
A fibra de trigo e mais uma substancia aceita como alimento funcional no brasil, pois seu consumo esta relacionado a prevencao de diversas doencas cronicas nao transmissiveis como o diabetes, a hipertensao, a obesidade e alguns tipos de cancer. Ingerir 10 gramas de fibras de trigo por dia, reduz em 14% os riscos de acidentes coronarios e de 27% no risco de morte cardiovascular.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Figado -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Figado">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vermelha"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Figo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Figo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Figo_Enlatado -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Figo_Enlatado">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Flavonoides -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Flavonoides">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Compostos"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosObesidade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: 
http://www.portaleducacao.com.br/nutricao/artigos/20767/o-que-sao-flavonoides-e-seus-beneficios-para-saude
Os flavonoides sao compostos bioativos do grupo dos polifenois encontrados em hortalicas, frutas, cereais, chas, cafe, cacau, vinho, suco de frutas e soja e tem como funcao a protecao das plantas contra danos oxidativos, sao pigmentos vegetais de cores azul, azul avermelhado e violeta. 
Os flavonoides sao varredores de radicais livres e sao queladores dos ions metalicos, protegendo os tecidos contra radicais livres de oxigenio e peroxidacao de lipideos. A divisao dos flavonoides esta baseada na conexao do anel aromatico B ao anel heterociclico e as subclasses sao: flavonas, flavonois, isoflavonas, flavononas, antocianinas, flavonols, flavonois.

Fonte: http://www.minhavida.com.br/alimentacao/materias/18448-alho-poro-previne-doencas-cardiovasculares-e-diabetes-tipo-2
...Esse composto auxilia na prevencao de problemas de saude relacionados com aumento do stress oxidativo e inflamacao cronica de baixo grau, como alguns tipos de cancer, diabetes tipo 2, doencas cardiovasculares, obesidade e artrite.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fluor -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Fluor">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Fosforo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Fosforo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gelatina -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Gelatina">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gema_de_Ovo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Gema_de_Ovo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gengibre -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Gengibre">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Goiaba -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Goiaba">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Goiabada -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Goiabada">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Acucar"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gordura_Insaturada -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Gordura_Insaturada">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipideo"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://mundoestranho.abril.com.br/materia/o-que-sao-gorduras-saturadas-insaturadas-e-gordura-trans

GORDURA INSATURADA

O que e - Existente principalmente em vegetais, ela e liquida em temperatura ambiente. Ha a monoinsaturada (com apenas uma ligacao dupla de carbono) e a poliinsaturada (com mais de uma ligacao dupla de carbono)

Onde e encontrada? - Azeite de oliva, oleo de canola e de milho, amendoa, castanha-do-para, abacate, semente de linhaca, truta e salmao

Consumo maximo por dia* - 44 gramas

Efeitos no corpo - Ajuda a reduzir o colesterol ruim, o triglicerides (tipo de gordura que, em niveis elevados, pode causar doencas coronarianas) e a pressao arterial</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gordura_Saturada -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Gordura_Saturada">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipideo"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesNegativosObesidade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://mundoestranho.abril.com.br/materia/o-que-sao-gorduras-saturadas-insaturadas-e-gordura-trans

GORDURA SATURADA

O que e - Um tipo de gordura encontrado principalmente em produtos de origem animal e que, em temperatura ambiente, apresenta-se em estado solido

Onde e encontrada? - Carnes vermelhas e brancas (principalmente gordura da carne e pele das aves), leite e derivados integrais (manteiga, creme de leite, iogurte, nata) e azeite de dende

Consumo maximo por dia* - 20 gramas

Efeitos no corpo - Aumenta o colesterol ruim (LDL), que se deposita nas arterias, elevando o risco de problemas no coracao
</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Gordura_Trans -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Gordura_Trans">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipideo"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Macronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesNegativosObesidade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://mundoestranho.abril.com.br/materia/o-que-sao-gorduras-saturadas-insaturadas-e-gordura-trans

GORDURA TRANS

O que e - Um tipo de gordura formada por um processo quimico (hidrogenacao), no qual oleos vegetais liquidos sao transformados em acido graxo trans, uma gordura solida

Onde e encontrada? - Margarina, biscoitos, batatas fritas, sorvete e salgadinhos de pacote

Consumo maximo por dia* - 2 gramas

Efeitos no corpo - Nao faz nada bem a saude: aumenta o colesterol ruim e, ao mesmo tempo, reduz o bom</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Hipertensao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Hipertensao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Patologia"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Hortela -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Hortela">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Ervas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Inhame -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Inhame">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Iodo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Iodo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Iogurte_natural -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Iogurte_natural">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.einstein.br/einstein-saude/nutricao/Paginas/iogurte-sabor-e-saude.aspx
Proteinas, vitaminas, minerais, fosforo e calcio – muito calcio. Tudo isso dentro do potinho, para comer de colherada e no sabor que voce quiser: do tradicional morango, passando por baunilha, mamao e nozes.
Iogurte: poderoso alimentoEsse e o iogurte, um leite fermentado produzido a partir da adicao de lactobacilos, tipo de bacteria benefica.
Esses microorganismos utilizam o acucar do leite (lactose) para produzir energia e se proliferar e eliminam acido lactico, substancia que aumenta a acidez da flora intestinal e inibe a proliferacao das bacterias nocivas. Os lactobacilos sao resistentes ao acido gastrico e a bile e, por isso, chegam ao intestino. Acredita-se que o alimento comecou a ser consumido ha mais de 3 mil anos pelos povos nomades, que utilizavam conhecimentos milenares para conservar alimentos pereciveis.
De sabor levemente azedo, o iogurte caiu no gosto de boa parcela dos consumidores quando passou a ser aromatizado. &quot;A adicao de frutas aumenta de maneira eficaz a aceitacao do produto, pois nem todos os consumidores preferem o iogurte na sua forma natural&quot;, conta Julieta Regina Moraes, nutricionista do Hospital Israelita Albert Einstein (HIAE).</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Jaca -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Jaca">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Jilo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Jilo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Kiwi -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Kiwi">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Laranja -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Laranja">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Citricas"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.tuasaude.com/beneficios-da-laranja/
A laranja e uma fruta citrica rica em vitamina C e flavonoides que sao antioxidantes que ajudam a proteger as celulas do organismo. Alem disso a laranja tambem tem potassio que e importante para a saude do coracao e acido folico que ajuda a proteger contra doencas cardiacas e problemas a nascenca.

Os beneficios da laranja podem ser:

Controlar a pressao alta, porque e uma fruta rica em sais minerais como potassio;
Ajudar a evitar o endurecimento das arterias, diminuindo o risco de doencas do coracao e tambem protegendo as celulas pela sua riqueza em antioxidantes;
Evitar o escorbuto, por conta da presenca de vitamina C;
Melhorar a prisao de ventre, por ser rica em fibras.
Os beneficios da laranja para a pele sao tornar a pele mais saudavel e firme pois a vitamina C ajuda na formacao do colageno e ajudar a combater o envelhecimento da pele.

Informacao nutricional da laranja

Componentes 	Quantidade por 100 g 
Energia	42 calorias
agua	86,3 g
Proteinas	1,1 g
Gorduras	0,2 g
Carboidratos	8,9 g
Fibras	1,8 g
Vitamina C	57 mg
Potassio	159 mg
Para se ter todos os beneficios da laranja basta consumir uma laranja por dia. A laranja tambem pode ser utilizada em diversos pratos culinarios, como bolo, mousse, pudim de laranja e ate utilizar o suco de laranja em molhos para temperar a carne, deixando-a mais tenra, por exemplo.

Componentes por 100 g	Suco de laranja coado	Bolo de laranja
Energia	41 calorias	327 calorias
Fibras	0 g	1,2 g
Vitamina C	41 mg	nao encontrado
Apesar da laranja ser utilizada em diferentes preparacoes culinarias, estas preparacoes nao tem os mesmos nutrientes da laranja pois, por exemplo, a vitamina C vai se perder quando a laranja for aquecida.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Flavonoides"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Potassio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_K"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Leite -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Leite">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Leite_de_Coco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Leite_de_Coco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Lentilha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Lentilha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Graos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Levedo_de_cerveja -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Levedo_de_cerveja">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Outros"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Limao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Limao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Citricas"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.minhavida.com.br/alimentacao/galerias/13465-frutas-mais-indicadas-para-quem-tem-diabetes/5
Rico em acido citrico e acido ascorbico (vitamina C), o limao atua beneficamente em diferentes partes do corpo. Primeiro, ele evita hemorragias, uma grande preocupacao para quem tem diabetes, ja que a dificuldade de cicatrizacao e a consequente possibilidade de infeccoes sao maiores. Alem disso, a alta concentracao de acido nicotinico protege as arterias, prevenindo problemas cardiovasculares, uma tendencia para quem tem a doenca. Por fim, ele diminui a viscosidade do sangue, o que e essencial, uma vez que, junto com o diabetes, existem alteracoes que predispoe a um maior risco de trombose.

Fonte: 
https://www.docelimao.com.br/site/limao/conceito/864-limao-e-a-frutoterapia.html
...Os principais minerais presentes nas diferentes partes do limao sao: silica, calcio, ferro, manganes e cobre. O limao, por ser rico tambem em vitaminas B1, B2 e B3, e um alimento recomendado na prevencao de doencas do sistema nervoso.
...Devido ao seu teor de vitamina PP (niacina - componente de coenzimas relacionadas as enzimas respiratorias e vasodilatadoras), o limao e um alimento recomendado na prevencao de problemas cardiovasculares (protetor arterial).
...Recomendado na prevencao e tratamento de disfuncoes hepaticas e pancreaticas, o limao e um poderoso protetor e depurador hepatico. Seu consumo diario e indicado em casos de esteatose (figado gorduroso). O limao tambem tem uma funcao reguladora sobre o pancreas, portanto recomendado na prevencao e historicos de diabetes.

Fonte: http://somostodosum.ig.com.br/conteudo/c.asp?id=04641
Todas as frutas citricas sao ricas em acido citrico, mas o limao e a unica que consegue alcancar niveis de 5 a 7%, laranjas e tangerinas, por exemplo, tem menos de 1%.

Fonte: https://www.nestle.com.br/Site/cozinha/enciclopedia/ingredientes/limao.aspx
Alem de ser excelente fonte de vitamina C — de grande importancia para o bom funcionamento do sistema imunologico, o limao contem ainda vitamina A, conhecida por sua atividade na manutencao da saude da pele e dos ossos.
Destaca-se tambem o potassio, que ajuda a equilibrar os teores de sais minerais no organismo e combater a hipertensao arterial.
Uma substancia caracteristica, o limoneno, demonstrou ter propriedades anticancerigenas em estudos com animais, ajudando a prevenir tumores de boca, pele, pulmao, mama, estomago e colon.
Como as outras frutas citricas, o limao tambem contem flavonoides, antioxidantes que ajudam a prevenir doencas cardiacas.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Potassio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;acido_Citrico"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Linguica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Linguica">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Embutidos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Maca -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Maca">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Magnesio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Magnesio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Maionese -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Maionese">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Gorduras"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mamao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Mamao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mamao_Papaia -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Mamao_Papaia">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Manga -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Manga">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Manganes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Manganes">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Manteiga -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Manteiga">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Gorduras"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Margarina -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Margarina">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Gorduras"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricaoeacao.com.br/manteiga-x-margarina
As margarinas mais respeitadas do mercado. Hoje sofrem um processo de hidrogenacao, onde sao minimizadas a formacao de gordura trans, porem sao mais industriais contem mais conservantes a aditivos quimicos, mas sao enriquecidas com fitoesterois e vitaminas sendo beneficas para pessoas com colesterol e excesso de gordura
Pessoas em dietas de emagrecimento ou de controle de colesterol devem preferir as margarinas light.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Trans"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Maxixe -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Maxixe">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mel -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Mel">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Melado -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Melado">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mexerica -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Mexerica">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Citricas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Milho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Milho">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Molho_Ingles -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Molho_Ingles">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Molho_Shoyu -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Molho_Shoyu">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.dicasdemulher.com.br/shoyu/
O molho shoyu, preparado com graos de soja fermentados e salgados por salmoura, tem alto poder de conservacao de alimentos e era essa sua finalidade original, quando foi originalmente inventado pelos chineses.

Atualmente, tem sido utilizado como condimento para o preparo de uma enorme variedade de alimentos, devido, principalmente, ao seu sabor marcante e intenso. Muito popular no Brasil, o shoyu pode trazer beneficios a saude, mas seu consumo deve ser moderado, principalmente por pessoas hipertensas. Confira os riscos e beneficios do shoyu.

Os beneficios do derivado da soja

Segundo os nutricionistas, o molho shoyu, por ser um derivado da soja, possui os mesmos beneficios do grao, cuja ingestao diaria recomendada e de 25g. Ate o momento, ja se sabe que a soja e rica em proteinas, ferro, calcio e vitaminas, principalmente as do complexo B, conhecidas como “vitaminas da disposicao”, devido aos seus efeitos beneficos sobre o sistema nervoso e disposicao mental.

Ademais, a soja e seus derivados tem acao antioxidante e previne doencas como osteoporose, cancer de mama e de colo de utero. Logo, nota-se que o consumo do shoyu e benefico para saude, porem, sem exageros.

Alem desses beneficios, o molho shoyu tambem e recomendado para as pessoas que estao em dieta pelo fato de apresentar a capacidade de enriquecer o sabor dos alimentos com baixas calorias e pouquissimo amido. Dentre os alimentos com os quais se recomenda o uso do shoyu estao os peixes e as carnes, as saladas, o arroz, o macarrao e os legumes cozidos.

Por outro lado, reitera-se que seu consumo deve ser moderado devido ao alto teor de sodio presente na composicao desse produto.

Os riscos do molho shoyu

O shoyu e um molho obtido a partir da fermentacao dos graos de soja com trigo ou cevada e sal, logo, a quantidade de sodio presente na composicao desse produto e enorme.

Uma colher de sopa de molho shoyu traz quase toda quantidade de sodio que um adulto deveria ingerir em um almoco, portanto, seu consumo deve ser moderado, principalmente para as pessoas hipertensas ja que o consumo excessivo do sodio esta relacionado as doencas cardiovasculares, alem de outros grandes riscos a saude.

Alem de utilizar o molho com moderacao, sugere-se misturar o shoyo com agua para que fique menos concentrado ou ainda optar por versoes light, que possuem uma quantidade de sodio 35% menor.

Vitaminas, fonte: https://en.wikipedia.org/wiki/Soybean
</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B9"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_K"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Molibdenio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Molibdenio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Morango -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Morango">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.tuasaude.com/beneficios-do-morango/
O morango e uma fruta de sabor acido e adocicado, muito boa para ser incluida como sobremesa ou lanche em dietas de emagrecimento porque cada morango tem aproximadamente 5 calorias. Alem disso, o morango tem propriedades diureticas, e rico em vitamina C, que ajuda na cicatrizacao dos ferimentos, fortalece a parede dos vasos sanguineos melhorando a circulacao e aumenta a absorcao do ferro combatendo a anemia.

Alguns beneficios do morango para a saude

O morango e tambem uma fruta rica em antioxidantes, como antocianinas e o acido elagico, que conferem outros beneficios para a saude:

Combater o envelhecimento da pele;
Ajudar a prevenir doencas cardiovasculares;
Melhorar a capacidade mental;
Prevenir o cancer;
Ajudar a combater inflamacoes.
Alem disso, o morango tambem tem fibras que combatem a prisao de ventre e a &quot;zeaxantina&quot;, uma substancia importante para a saude dos olhos.

Informacao nutricional do morango

Componentes	Quantidade em 100 g
Energia	39 calorias
Proteinas	1,0 g
Gorduras	0,6 g
Carboidratos	7,4 g
Fibras	2 g
Vitamina C	72,8 mg
Calcio	22 mg
Ferro	0,9 mg
O morango e uma excelente fruta para ajudar a emagrecer por ter poucas calorias, assim como a melancia ou o kiwi, por exemplo.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_K"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mortadela -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Mortadela">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Embutidos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Mostarda -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Mostarda">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Nata -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Nata">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Nozes -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Nozes">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Oleaginosas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Obesidade -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Obesidade">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Patologia"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Paio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Paio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Porco"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Palmito -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Palmito">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pao_Branco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pao_Branco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Massa"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pao_Doce -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pao_Doce">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Peixe -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Peixe">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Peixe"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B3"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Peixe_defumado -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Peixe_defumado">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Peixe"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Peixe_seco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Peixe_seco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Peixe"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pele_de_Frango -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pele_de_Frango">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Aves"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.inmetro.gov.br/consumidor/produtos/teorGordura3.asp
...A pele tem influencia direta no teor de gordura saturada dos alimentos, por isso, deve ser retirada antes do preparo da carne, pois a gordura, durante o preparo, penetra na carne...</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pepino -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pepino">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Picles -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Picles">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pimenta -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pimenta">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Ervas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Termogenicos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pimentao_Amarelo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pimentao_Amarelo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte:  http://www.saudedica.com.br/os-7-beneficios-pimentao-para-saude/
O pimentao e um vegetal de sabor levemente picante, Rico em fibra, Vitamina C e Vitamina A, minerais como Calcio, Ferro e Fosforo. e tambem um excelente antioxidante natural e um bom protetor das celulas. Pobre em calorias, e por isso indicado para dietas de emagrecimento. A ingestao regular do pimentao ajuda a eliminar vermes intestinais e protege a mucosa gastrica. o pimentao e da familia das solanaceas de vegetais que inclui pimenta, Berinjela, tomates e batatas. Para beneficios nutricionais maximo, pimentao devem ser comidos crus como cozinhar, especialmente em altas temperaturas, destroi muitos de seus compostos nutricionais. Aqui estao os 7 beneficios do pimentao para saude.

Os beneficios do pimentao para saudeBeneficios do Pimentao na Prevencao do Cancer:
pimentoes sao ricos em antioxidantes e compostos anti-inflamatorios que sao essenciais para a prevencao do cancer. Danos dos radicais livres as celulas e inflamacao cronica sao fatores de risco comumente associados ao desenvolvimento do cancer. Parece que os fitonutrientes no pimentao sao uma otima maneira de reduzir o risco de essas condicoes.

Beneficios do Pimentao com os Antioxidantes:
A atividade antioxidante nos pimentao e excelente. Estes antioxidantes vem em muitas formas diferentes, incluindo a Vitamina C, Vitamina A, bem como os carotenoides, flavonoides e acidos hidroxicinamicos. Os pimentoes tambem se concentraram valores dos poderosos antioxidantes beta-caroteno e licopeno, conhecido pelas diversas formas em que eles podem ajudar a proteger o corpo.


Beneficios do Pimentao em Vitamina C:
Uma xicara de pimentao cru contem quase 200% do DV de Vitamina C. A vitamina C tem uma ampla gama de beneficios para a saude, mas e mais conhecido por sua capacidade de estimular o sistema imunologico e combater o estresse oxidativo causado pela atividade de radicais livres no corpo.

Beneficios do Pimentao no Suporte ao Sistema Imune:
Alem de ser uma excelente fonte de Vitamina C com isso e um reforco no sistema imunologico, pimentao contem uma boa quantidade de Vitamina B6. que estimula reacoes quimicas vitais em todo o corpo, em particular os associados com o sistema imune.

Beneficios do Pimentao Para Saude do coracao:
Os alimentos com alta atividade antioxidante e propriedades anti-inflamatorias, como os pimentoes, sao otimos para o sistema cardiovascular. Um fator de risco para a doenca cardiaca e a inflamacao cronica e estresse oxidativo, o que pode ser reduzida pela ingestao de pimentao. Alem disso, a capsaicina, a substancia que da o sabor picante aos pimentoes, tem sido objeto de muitos estudos de saude cardiaca diferentes.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Flavonoides"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fosforo"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pimentao_Verde -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pimentao_Verde">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Ver Pimentao Amarelo.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Flavonoides"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fosforo"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pimentao_Vermelho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pimentao_Vermelho">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Ver Pimentao Amarelo.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Ferro"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Flavonoides"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fosforo"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pinha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pinha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Oleaginosas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Pomelo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Pomelo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Citricas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Porco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Porco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Porco"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Potassio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Potassio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.portaleducacao.com.br/farmacia/artigos/126/potassio-hipocalemia-e-hipertensao
Estudos epidemiologicos e clinicos demonstram que a ingestao de potassio tem um papel importante na regulacao da pressao sanguinea tanto na populacao geral como na populacao com pressao arterial elevada.

Fonte: http://revistavivasaude.uol.com.br/guia/potassio-para-regular-a-pressao-arterial/1672/#
Principais funcoes: Auxilia na distribuicao de agua no organismo e na regulacao da atividade neuromuscular. Alem disso, o potassio e responsavel pelo crescimento celular. “Junto com o sodio, tem influencia importante sobre o ritmo cardiaco e a pressao arterial”, diz a nutricionista Amanda Epifanio. O mineral e reconhecido por sua acao no processo de queima de carboidratos, ajudando a regular as acoes da insulina e da leptina, prevenindo quadros de diabetes tipo 2.

O que sua falta provoca: A deficiencia de potassio ocorre normalmente devido a quadros prolongados de vomitos e diarreias, uso de diureticos, desnutricao grave ou cirurgias. Entre os principais sintomas estao fraqueza muscular, caibra e ate problemas cardiacos importantes.


Problemas no excesso: Complicacoes cardiacas e paralisia muscular.

Recomendacao diaria: 4,7 gramas (g)

Boas fontes: Pistache (1 xicara contem 700 mg); ameixa seca (a cada 50 g ou 10 unidades medias, 633 mg); mariscos no vapor (100 g, 628 mg); abacate (200 g ou 1/2 unidade, 602 mg); iogurte com baixo teor de gordura (200 g ou 1 pote, 573 mg).</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Presunto -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Presunto">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Embutidos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Queijo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Queijo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Queijo_Curado -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Queijo_Curado">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://portaldoconsumidor.wordpress.com/2011/08/01/o-inmetro-analisa-teor-de-gordura-e-colesterol-em-queijo/</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Queijo_mussarela -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Queijo_mussarela">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.deliciadeviver.com.br/index.php/show/index/id/311
O queijo mussarela e fonte de calcio, mineral muito importante na prevencao da osteoporose. O queijo mussarela concentra todos os nutrientes do leite com o qual foi feito, incluindo o calcio, mineral muito importante na prevencao da osteosporose.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Queijo_parmesao -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Queijo_parmesao">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Derivados_do_Leite"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">https://www.nestle.com.br/Site/cozinha/enciclopedia/ingredientes/queijo_parmesao.aspx
Muito usado para conferir um &quot;sabor de queijo&quot; a pratos como massas e gratinados, o termo &quot;parmesao&quot; tornou-se sinonimo de queijo ralado no Brasil e em outras partes do mundo. Sim, o queijo parmesao e delicioso, mas deve ser consumido com moderacao. Queijos amarelos sao riquissimos em gorduras saturadas, as maiores responsaveis por aumentar os niveis de colesterol e triglicerides no sangue.
Como todo queijo, e boa fonte de calcio e de proteinas, importantes para a saude ossea e muscular.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Quiabo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Quiabo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Rapadura -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Rapadura">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Refrigerante -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Refrigerante">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Bebidas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The Disadvantages of Soft Drinks

Before the 1950s, 6.5 ounces was the standard size for soda bottles. Now 20-ounce bottles are standard, but even larger 42-ounce bottles are available, meaning soft drink consumption continues to rise. According to an article published in 2011 in “Preventive Medicine,” in 2009, the average American consumed 31 gallons of regular soft drinks. The calories from the beverages are empty calories with no nutritional value. An occasional soda isn’t going to harm you, but drinking too much may lead to weight gain and health problems.

Weight Gain
Harvard University states that the increased consumption of sugary beverages, such as soda, is a major factor in the growing obesity epidemic. A 20-ounce soda contains 240 calories while a 64-ounce soft drink contains a whopping 700 calories. Dr. Christopher Ochner, assistant professor of pediatric and adolescent medicine at the Icahn School of Medicine at Mount Sinai, told Fox News that if you drink a can of cola every day, you will gain 14 1/2 pounds in a year. Excessive weight gain puts you at risk for diabetes, certain cancers, arthritis, heart disease and stroke.

You Might Also Like
Substitutes for Carbonated Drinks Does Diet Soda Really Affect Your Brain? What Are the Negative Effects of Soft Drinks? Sweeteners in Diet Sodas Do Sugar-Free Drinks Cause Your Body to Release Insulin? Healthy Soft Drinks Are There Health Benefits of Drinking Diet Soda? The Top Ten Worst Soft Drinks For Your Health Adverse Health Effects of Carbonated Soda Vascular Lower Leg &amp; Foot Problems From Diet Coke How Many Calories Does a Standard Drink Contain? Sodium Levels in Soft Drinks The Effects of Carbonated Drinks on Teeth Can Diet Soda Cause Kidney Disease? The Effect of Soft Drinks on Children Will You Lose Weight if You Stop Drinking Diet Soda?
Heart Disease
Excessive weight gain contributes to heart disease, but so too do the ingredients in soda. Dr. Mary Ann McLaughlin, medical director of the cardiac health program at Mount Sinai, told Fox News that the sodium and caffeine in soft drinks put your heart at risk. Sodium causes you to retain fluid and caffeine elevates your heart rate and blood pressure. An analysis published in 2012 in “Circulation” followed more than 42,000 men and discovered those who drank one sugary drink a day had an increased risk of heart attack compared to those who rarely or never drank sugary beverages.

Diabetes
Most people have a hard time eating just one cookie and that’s because sugar is addictive. If you drink a soft drink, your blood sugar spikes and your body produces insulin to balance that spike. Your blood sugar then crashes and you seek out more sugar-filled soda to compensate. Over time, your body becomes resistant to insulin leaving you unable to metabolize sugar and resulting in diabetes, according to Dr. Ochner. If you drink one to two soft drinks a day, you increase your risk of Type 2 diabetes by 26 percent, according to a meta-analysis published in 2010 in &quot;Diabetes Care.&quot;

Dental Problems
If you prefer to avoid the dentist, cut back on soft drinks. The bacteria in your mouth thrive on sugar. They feed on it and produce an acid that wears away your teeth enamel causing cavities. New Jersey Dentist Dr. Howard Glazer told “Better Homes and Garden” you can cut your cavity risk in half by rinsing your mouth with water immediately after drinking soda.

Gout
Gout is a condition in which your body has too much uric acid, causing your joints to become swollen and inflamed. An analysis of data from the Nurses&apos; Health Study, published in 2010 in the “Journal of the American Medical Association,” which followed almost 80,000 women for 22 years, reported that women who drank one sugary beverage a day had a significantly increased risk of gout compared to those who rarely drank sugary beverages.

Source: http://www.livestrong.com/article/345500-the-disadvantages-of-soft-drinks/</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Acucar"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Repolho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Repolho">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.infoescola.com/plantas/repolho/
Alem de ser uma excelente fonte de vitamina C, o repolho tambem contem vitamina A, B1, B2, B6, K, acido folico, fibras, e minerais como o calcio, fosforo e enxofre. Esta presente tambem no repolho, quantidades significativas de glutamina e polifenois, o que contribui para que o repolho seja um alimento com propriedades antiinflamatorias. Assim como outros vegetais cruciferos, no repolho ha tambem substancias antioxidantes capazes de reduzir os riscos de se adquirir diversos tipos de cancer.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Calcio"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Enxofre"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fibra"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Fosforo"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B2"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B6"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B9"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_K"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Roma -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Roma">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Rucula -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Rucula">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nestle.com.br/site/cozinha/enciclopedia/ingredientes/rucula/introducao.aspx
Assim como outros vegetais da familia das cruciferas, a rucula tem substancias antioxidantes que atuam reduzindo o risco de varios tipos de cancer e de doencas cardiovasculares. Essas substancias tambem podem ajudar a retardar o desenvolvimento de algumas doencas relacionadas ao envelhecimento.
Entre os antioxidantes da rucula, encontra-se o betacaroteno, que, transformado em vitamina A pelo organismo, oferece, alem da acao antioxidante, protecao ao sistema imunologico.
A vitamina K da rucula ajuda na fabricacao de proteinas que regulam a coagulacao do sangue.
O folato tem um papel fundamental na reducao do risco de mas-formacoes fetais. Por isso, e especialmente indicada as mulheres em idade fertil. Tambem chamada vitamina B9 ou acido folico, esse micronutriente e importante para o bom funcionamento do sistema nervoso e do imunologico e facilita os processos de cicatrizacao da pele.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Sal_de_Cozinha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Sal_de_Cozinha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Salame -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Salame">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Embutidos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Salsa -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Salsa">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Ervas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Salsicha -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Salsicha">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Embutidos"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Selenio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Selenio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Sodio -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Sodio">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesNegativosHipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Soja -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Soja">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Graos"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_B1"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Sorvete -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Sorvete">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Doces"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Tamarindo -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Tamarindo">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Secas"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Tangerina -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Tangerina">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas_Citricas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Temperos_industrializados -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Temperos_industrializados">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Condimento"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Termogenicos -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Termogenicos">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Compostos"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosObesidade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.revistakappa.com.br/edicoes/araraquara/edicao_105/, pagina 68
Fonte: http://www.tuasaude.com/contra-indicacoes-dos-alimentos-termogenicos/
Fonte: http://www.tuasaude.com/quais-sao-os-alimentos-termogenicos/

Os alimentos termogenicos, como cafe e canela, sao aqueles que aumentam a temperatura corporal e aceleram o metabolismo fazendo o organismo gastar mais energia e gorduras acumuladas, o que facilita o emagrecimento.

Alem disso, os alimentos termogenicos tambem facilitam a digestao e melhoram a circulacao sanguinea, por exemplo.

As contra-indicacoes dos alimentos termogenicos, como cafe e cha verde, sao principalmente para individuos com pressao alta e problemas cardiacos porque esses alimentos aceleram o metabolismo aumentando a pressao.

Os alimentos termogenicos, quando sao consumidos mais de 2 a 3 vezes por dia, podem causar efeitos colaterais alem do aumento da pressao, como dor abdominal, diarreia, dores de cabeca, insonia, arritmia ou ansiedade, por exemplo.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Tomate -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Tomate">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.tuasaude.com/beneficios-do-tomate/
O tomate e um ingrediente muito comum nas saladas e tambem muito utilizado em dietas de emagrecimento porque cada tomate tem apenas 25 calorias. Ele tem propriedades diureticas e alem de muita agua e rico em vitamina C que melhora o sistema imune e a absorcao do ferro nas refeicoes.

O tomate tem como principal beneficio ajudar a prevenir o cancer, principalmente o cancer da prostata, porque e rico em licopeno com 2573 mcg de licopeno.

Outros beneficios do tomate podem ser:

Combater doencas cardiovasculares porque tem antioxidantes que ajudam a manter os vasos sanguineos saudaveis;
Ajudar a prevenir cataratas, pois e rico em vitamina A que e fundamental para a saude dos olhos;
Diminuir a retencao de liquidos porque tem propriedades diureticas.


Componentes	Quantidade em 100 g de alimento
Energia	25 calorias
Proteinas	1,2 g
Gorduras	0,2 g
Carboidratos	4,6 g
Fibras	1,2 g
Vitamina A (retinol)	25 mcg
Vitamina B1	56 mcg
Vitamina B2	43 mcg
Vitamina B3	0,64 mg
Vitamina C	38 mg
Calcio	6 mg
Fosforo	20 mg
Ferro	0,6 mg
O tomate nao engorda porque tem poucas calorias e quase nao tem gordura, por isso, e um excelente alimento para incluir em dietas de emagrecimento.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_A"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Tomilho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Tomilho">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Ervas"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Verduras"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Torta -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Torta">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Massa"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Carboidrato_Simples"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Toucinho -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Toucinho">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosNegativosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Carne"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Porco"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Saturada"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
        <nutriOnto:PontoNegativo rdf:resource="&nutriOnto;Sodio"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Uva -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Uva">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Frutas"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina_C"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vagem -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vagem">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Legumes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_A -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_A">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/lipossoluveis/vitamina-a
Diferentes substancias apresentam a mesma atividade biologica dessa vitamina o termo vitamina A e usado para o retinol, utilizado diretamente pelo organismo, sem sofrer transformacao. Encontrada apenas em produtos animais. Os carotenos que sao transformados em retinol pelo organismo humano, considerados pro-vitaminas ou precursores de vitamina A, so encontrados em produtos animais e vegetais.
A falta de vitamina A leva a um crescimento deficiente, os ossos sao afetados, bem como o sistema nervoso. A pele fica seca e espessada, os rins e outras glandulas degeneram e os individuos de ambos os sexos podem se tornar estereis. O sintoma mais evidente porem Aparece nos olhos, com o desenvolvimento de uma doenca chamada de xeroftalmia (seca a retina, reducao da acuidade visual), comum em criancas e recem-nascidos com deficiencia dessa vitamina. Doenca que ocorre em regioes muito pobres, muitas vezes pode levar a cegueira noturna em adultos. A falta de vitamina A e mais comum nos individuos jovens do que nos adultos, onde o figado pode armazenar uma quantidade desta vitamina suficiente para suprir as necessidades nutricionais durante um bom tempo. A vitamina A e encontrada em muitos vegetais ricos em carotenos como as alfaces, o espinafre, a batata-doce e a cenoura. O homem necessita de uma quantidade diaria de vitamina A inferior a 1 mg. A ingestao excessiva desta vitamina e toxica e leva a formacao de ossos frageis nas criancas e ao desenvolvimento anomalos dos fetos. A sua falta provoca atraso no crescimento, perda de peso, suscetivel a resfriados, protege os pulmoes, anticancerigena, pele seca, descamacao, alopecia (queda de cabelo). Suas principais funcoes, regenera a pele e mucosas, retinas dos olhos e as mucosas (adaptacao visual no escuro), crescimento de cabelos e ossos, dentes e gengivas. Aumenta a resistencia as infeccoes e antioxidante de radicais livres.
Fontes:
Retinol: Figado, gema de ovo, leite, manteiga, queijo, oleo de figado de bacalhau.
Caratenoides: espinafre, chicoria, couve, tomate, pimentao, batata doce, cara e abobora.
Frutas: manga, melao, caqui, pessego, melancia, goiaba, damasco, ameixa e mamao.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B1 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B1">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b1
Tambem conhecida como tiamina, esta vitamina e formada por uma pirimidina substituida, que esta unida a tiazol combinado atraves de uma ponte metilenica. A tiamina e necessaria na dieta de muitos vertebrados, e sua deficiencia causa o berberi (atrofia muscular) no homem e a polineurite nos passaros. Nas celulas a tiamina aparece na forma de pirofosfato de tiamina ou tiamina-pirofosfato, substancia que funciona como coenzima no fluxo do metabolismo dos carboidratos. a tiamina sozinha leva a descarboxilizacao nao enzimatica do piruvato, produzindo acetaldeido e CO2.
Em experimentos, em certos tecidos a tiamina pode ser retida com mais eficacia. Por exemplo em pombos, cuja dieta foi suprimida de tiamina, a descarboxilizacao do piruvato fica comprometida no cerebro, mas muito pouco no tecido muscular, indicando que a tiamida e retida com mais eficacia naquele tecido. Sua falta provoca perda de apetite, perda de peso, depressao, nervosismo, fraquesa muscular e disturbio cardiovascular.
Fontes: Carne de porco, aves, figado, gema de ovo, cereais integrais, nozes, lentilha, soja, levedo de cerveja.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B12 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B12">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b12
Tambem conhecida como cobalamina, a vitamina B12 e produzida exclusivamente por determinados microrganismos, ela e necessaria ao homem em pequenas quantidades, sendo que a carencia desta vitamina pode levar a anemia perniciosa. Esta doenca deve ser compreendida como uma incapacidade do organismo em absorver esta proteina a partir do alimento. Esta incapacidade esta relacionada a falta de uma glicoproteina do suco gastrico, denominado do fator intrinseco, que se liga a vitamina B12 e a transporta para as celulas intestinais.
Destas ultimas ela e levada para os demais tecidos, atraves de outras proteinas denominada de transcobalaminas. A vitamina B12 e muito importante para a maturacao e o desenvolvimento das hemacia, como coenzima ela participa de varias reacoes enzimaticas. Sua falta provoca anemia irratibilidade, disturbios gastricos e perda de apetite. Suas principais funcoes, formacao dos globulos vermelhos, sintese do acido nucleico, favorece o apetite, combate ao cancer de pulmao, auxilia na memoria para gestantes.
Fontes:
Figado e rim de boi, ostra, ovo,peixe, aveia, algas marinhas, polen, queijo e shoyu.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B2 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B2">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b2
Reconhecidos pela primeira vez como pigmentos amarelos encontradas em tecidos animais, ovos e leite, a riboflavina (vitamina B2) foi reconhecida como fator de crescimento necessario a muitos mamiferos. Esta vitamina derivada de isoaloxazine e sintetizada por todos os vegetais e por muitos microrganismos. Os animais superiores nao a sintetizam, devendo obte-las de fontes exogenas. A riboflavina atua como coenzima na oxidacao de nucleotideos da piridina reduzida.
A flavina-adenina-dinucleotideos (FAD), bem como outros nucleotideos flavinicos, atua como coenzimas na degradacao oxidativa do piruvato, aminoacidos e dos acidos graxos e tambem no processo de transporte de eletrons. Sua falta provoca acne, dermatite seborreica, lesoes nas mucosas, principalmente nos labios e narinas, fotofobia. Suas principais funcoes conserva os tecidos, os do globo ocular, cabelo, pele e boca, anticorpos, oxigenacao das celulas, ajuda no desempenho do atleta.
Fontes:
Figado, carne magra, gema, leite, queijo, levedo de cerveja, espinafre, beringela, abacate, nozes e integrais.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B3">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment>Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b3
A niacina (acido nicotinico), como um componente das coenzimas I e II relacionadas a fermentacao alcoolica do acucar pelos extratos de levedo. O acido nicotinico e um fator nutricional capaz de reduzir os sintomas da pelagra, no homem, e pela lingua preta em caes. A niacina pode ser sintetizada por muitos animais e plantas, a sintese se da a partir de precursores como o triptofano. Animais cuja dieta e pobre em triptofano apresentarao deficiencia de niacina, se esta nao for administrada a partir de fontes exogenas.
Como coenzima a niacina atua em diversas reacoes oxido-reducao do tipo desidrogenases ligadas a piridina. A sua falta provoca caimbras nas pernas, depressao, enxaqueca, extremidades frias, ma circulacao, nervosismo, pressao alta, pelagra (inflamacao da pele e demencia), dermatite. Sua principal funcao, ajudar na circulacao, glandulas supra renais, hormonios sexuais, metabolismo de carboidratos, sistema nervoso, artrite, tratamento do colesterol, auxilia no tratamento de esquizofrenia.
Fontes:
Ameixa-seca, arroz, aves, carne magra, cogumelo, damasco, farelos, feijao, frutas citricas, integrais, nozes, peixe, verduras,levedo de ceveja.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B5 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B5">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b5
Fator de crescimento que contem enxofre, esta vitamina (acido pantotenico, coenzima A), reconhecida como coenzima , e sintetizada por vegetais e microrganismo, mas nao pelos animais que devem inclui-la em sua dieta. Como coenzima o acido pantotenico faz o transporte dos grupamentos acila em muitas reacoes enzimaticas envolvidas na oxidacao doa acidos graxos, como a sintese de acidos graxos a oxidacao do piruvato e acetilacoes biologicas.
Sua falta provoca alergias, artrite, retardo no crescimento, envelhecimento precoce, estresse, hipoglicemia, queda de cabelo, pertubacoes digestiva, ulceras. Suas principais funcoes para quem tem tendencia a convulsoes, crescimento digestao, energia, anticorpos, nervos, pele, glandulas supra-renais, anti estresse.
Fontes:
Cogumelo, ervilha, feijao, figado, germe de trigo, integrais, ovos, salmao, melado, levedo de cerveja.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B6 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B6">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b6
As coenzimas da vitamina B6 (piridoxina) participam de muitas e diferentes reacoes enzimaticas onde os aminoacidos ou aminogrupos sao transformados ou transferidos, coma a transaminacao (transferencia de um grupamento amino de um aminoacido para o carbono a de um a-acetoacido. Sua falta provoca dermatite, inflamacao da pele e mucosa, depressao, estresse, insonia, nervosismo. Suas principais funcoes permite a assimilacao das proteinas e das gorduras, anticorpos, controle do diabete, equlibrio dos niveis de Na e K, tpm, sintomas da menopausa.
Fontes:
Carne de boi e porco, figado, cereais integrais, batata, banana, beterraba, repolho, farelo de trigo arroz, milho, gema de ovo, levedo de cerveja e peixe.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_B9 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_B9">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment>Tambem chamada de acido folico</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-b9
Conhecido tambem como acido folico, acido pteroliglutamico ou folacina, esta vitamina e encontrada em muitos vegetais, sendo um fator de crescimento muito importante pra os mamiferos. Sua deficiencia provoca uma limitacao do crescimento muito e varios tipos de anemia. e formado por uma pteridina substituida,um acido p-aminobenzoico e um acido glutamico .Como coenzima o acido folico participa na transferencia de grupos de um tipo de carbono utilizado na biossintese de purinas da tiamina.
Sua falta provoca anemia, alteracao na medula ossea, disturbio intestinais, lesoes nas mucosas, cabelos grisalhos, queda de cabelo, problemas menstruais. Suas principais funcoes, atua na formacao dos globulos vermelhos, crescimento e reproducao, metabolismo de proteina, producao de HCL. Importante na gestacao para formacao do feto principalmente do tubo neural.
Fontes:
Carnes, figado, leguminosas, vegetais de folhas escuras, banana, melao, atum, cogumelos, nozes, ostras, salmao, levedo de cerveja.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_C -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_C">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/hidrossoluvel/vitamina-c
Essencial para sintese do colageno, uma das proteinas mais abundantes do organismo, constituindo de 25% a 30% da proteina total e cerca de 6% do peso total do corpo, a vitamina C e tambem indispensavel no metabolismo do ferro e da hemoglobina. Possui ainda acentuada acao desintoxicante a sua carencia severa pode produzir o escorbuto. Tambem conhecida como acido ascorbico, a vitamina C foi isolada pela primeira vez do suco do limao em 1932, e uma vitamina de uma estrutura bem simples, lactona de um acido-acucar.
Esta vitamina e necessaria para a dieta de apenas alguns animais como o homem, macacos, cobaias, alguns peixes e certos invertebrados. Ela pode ser sintetizada por muitos animais superiores e por muitas plantas, a partir da glucose. A vitamina C presente no alimento e quase totalmente destruida pelo cozimento, quanto a sua importancia como coenzima sabe-se que ela age como cofator na hidroxilacao enzimatica da prolina para hidroxiprolina, porem nao e exclusiva.
Fontes:
Legumes e frutas frescas, laranja, limao, mamao, caju, goiaba, kiwi, acerola, alho, pimenta, cebola, roma, maca, tomate, morango, tangerina, mexerica, manga, uva, couve-flor, couve-de-bruxelas, repolho.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_D -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_D">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/lipossoluveis/vitamina-d
De acao fundamental nos ossos e dentes, a carencia dessa vitamina pode produzir raquitismo (em criancas), afeccao caracterizada por uma serie de sinais (como retardo no fechamento da moleira), amolecimento dos ossos do cranio (craniomalacia), pernas tortas, etc. de modo geral os alimentos sao bastante pobres em vitamina D, a qual normalmente e gerada pela transformacao de pro-vitamina D (existente na pele) em vitamina, pela acao dos raios ultravioleta do sol.
Esta vitamina pode se apresentar em duas formas principais, a vitamina D2 ou ergocalciferol e a vitamina D3, tambem chamada de colecalciferol. Ambas as formas sao encontradas em mamiferos. A vitamina D pode ser armazenada no figado numa dose suficiente para algumas semanas. a ingestao excessiva desta vitamina tambem provoca o enfraquecimento dos ossos, como a vitamina A. isto sugere que ambas as vitaminas tem papel importante no transporte biologico e na deposicao de calcio. Sua falta provoca osteomalacia (adulto) e osteoporose (idosos, caries dentarias, descalcificacao e fraqueza. Suas principais funcoes, fixa o calcio e o fosforo em dentes e ossos, metabolismo mineral (Ca, Mg, Fe, P, Zn e vitamina A), importante para criancas , gestantes e maes que amamentam, para o crescimento e desenvolvimento dos nervos.
Fontes:
Tomar sol, leite, ovos, manteiga, figado, peixes em geral, gema de ovo.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_E -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_E">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/lipossoluveis/vitamina-e
Varias substancias, das quais a mais conhecida e o tocoferol, sao incluidas nessa denominacao. suas acoes e deficiencias nao sao bem conhecidas no homem. A vitamina E confere protecao contra o envelhecimento precoce e os maus efeitos da poluicao atmosferica, alem de melhorar a oxigenacao celular e aumentar a energia dos musculos. A vitamina E apresenta atividades antioxidantes, esta vitamina protege os acidos graxos das membranas biologicas, contra os efeitos deleterios do oxigenio molecular.
sabe-se que a falta dessa vitamina pode ocasionar a degeneracao dos rins, a necrose hepatica e a distrofia de musculos esqueleticos. A sua fala provoca cabelo sem brilho, fraqueza muscular, cistite (barriga d&apos;agua), colesterolemia, molestias cardiacas, problemas menstruais, Hemorragias, infertilidade, problema na prostata e pulmonar, trombose e varizes. Suas principais funcoes cabelos e pele saudaveis, circulacao, auxilia na coagulacao do sangue, oxigenacao das celulas, previne cancer de prostata e mama, protecao dos pulmoes, favorece o metabolismo muscular e auxilia na fertilidade, melhora o sistema imunologico e e antioxidante.
Fontes:
Geleia real, amendoim, castanhas e oleos vegetais, abacate, gema de ovo, germen de trigo, linhaca, semenente de girassol e abobora.</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_H -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_H">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Hidrossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.rgnutri.com.br/alimentos/vitaminas/biotina.php
Biotina e Sua Importancia Para a Saude
Calorias &amp; Nutrientes - Vitaminas

A biotina, anteriormente chamada de vitamina H, e uma vitamina hidrossoluvel muito importante para a saude (CARDOSO, 2006). Foi isolada pela primeira vez em 1936 e sintetizada em 1943, passando-se cerca de 40 anos para que fosse reconhecida como vitamina. Ganhou popularidade nos ultimos anos como a vitamina anti-calvicie, considerada erroneamente por um dos sintomas de sua deficiencia (calvicie) (PHILIPPI, 2008).

Funcao

A biotina e uma vitamina sulfurada, importante como coenzima para o metabolismo proteico, lipidico e energetico do organismo (PHILIPPI, 2008). Ja foram identificadas pelo menos quatro enzimas carboxilases nas quais a biotina atua como co-fator (CARDOSO, 2006).

Sintese

e sintetizada no organismo por bacterias do colon. Esse fato e comprovado pelo aumento da excrecao urinaria e fecal em cerca de 3 a 6 vezes em relacao a ingestao alimentar (PHILIPPI, 2008). No entanto, a biotina sintetizada pela flora intestinal nao esta disponivel para absorcao, pois permanece ligada dentro das bacterias e a sintese ocorre longe do local de absorcao da vitamina (CARDOSO, 2006).

Alem de ser sintetizada por microorganismos, a biotina e sintetizada pelos vegetais e largamente encontrada nos alimentos, mas em menores concentracoes (CARDOSO, 2006).

Metabolismo

Esta vitamina e encontrada nos alimentos sob duas formas: como biotina livre e, em maior quantidade, como biocitina (uma forma de coenzima ligada a lisina). No intestino, a biocitina precisa ser hidrolisada pela biotidinase, que e uma enzima secretada pelo suco pancreatico e pela mucosa intestinal. Essa enzima hidrolisa somente cerca de metade da biocitina de origem vegetal, sendo que a biocitina de origem animal e mais biodisponivel (PHILIPPI, 2008).

Uma vez livre pela acao enzimatica, a biocitna e absorvida, juntamente com a biotina livre dos alimentos, pelo intestino delgado, principalmente na porcao jejunal, por transporte ativo dependente de sodio, diminuindo a medida que avanca para o ileo. No sangue, e transportada na forma livre ou ligada as glicoproteinas do soro, como albumina ou globulina. Os rins tem um mecanismo de reabsorcao, e somente quando este se encontra saturado, a vitamina e excretada na urina (PHILIPPI, 2008).

Deficiencia

A deficiencia na populacao em geral e muito rara, mas pode ocorrer em casos de consumo prolongado e excessivo de clara de ovo crua, em individuos submetidos a nutricao parenteral total por tempo prolongado, em pacientes epilepticos tratados com drogas anticonvulsivantes, no alcoolismo cronico e por desnutricao energetico proteica severa. Na placenta humana ha competicao no processo de absorcao mediada pelo sodio entre esta vitamina e o acido pantotenico, o que pode resultar em deficiencia dessas vitaminas (CARDOSO, 2006). A deficiencia tambem ocorre em criancas com defeito genetico para a sintese da enzima biotinidase (PHILIPPI, 2008).

Os sintomas da deficiencia cronica incluem dermatites, erupcoes cutaneas, alopecia, retardo no desenvolvimento, conjuntivites, perda de acuidade visual e auditiva, entre outros. No entanto, os sintomas iniciais da deficiencia concentram-se nas alteracoes epiteliais, que sao rapidamente revertidas com a suplementacao desta vitamina (PHILIPPI, 2008).

Recomendacoes de Ingestao de Biotina

Grupos Etarios

AI* (ug/dia)

Bebes

 

0 - 6 meses

5

7 - 12 meses

6

Criancas

 

1 – 3 anos

8

4 – 8 anos

12

Adultos

 

9 – 13 anos

20

14 – 18 anos

25

19 – 30 anos

30

31 – 50 anos

30

50 – 70 anos

30

&gt;70 anos

30

Gravidez

 

&lt;18 anos

30

19 – 30 anos

30

31 – 50 anos

30

Lactacao

 

&lt;18 anos

35

19 – 30 anos

35

31 – 50 anos

35

* Adequate intake
Dietary Reference Intakes (MAHAN &amp; STUMP, 2002)

Nao sao conhecidos casos de toxicidade em seres humanos e nao estao estabelecidas as quantidades maximas toleraveis de ingestao (UL) (CARDOSO, 2006).

Principais fontes

O levedo de cerveja e um alimento muito rico em biotina, alem do figado de galinha e figado bovino (MAHAN &amp; STUMP, 2002). A gema do ovo e outra boa fonte (PHILIPPI, 2008). O rim e a soja tambem sao considerados boas fontes desta vitamina, alem da couve-flor e do espinafre, enquanto as frutas e as carnes sao fontes pobres. A maior parte da biotina nas carnes e nos cereais esta ligada ao aminoacido lisina, formando o complexo biocitina (CARDOSO, 2006).

Fontes Alimentares

Alimento

Variacao (ug/100g)

Levedo de cerveja

200

Figado de galinha

170 - 210

Figado bovino

96

Gema, crua

51,5 - 58

Nozes

37 - 39

Amendoim

34

Chocolate

32

Aves Domesticas

10 – 11,3

Peixes e Mariscos

3 - 24

Hortalicas

0,2 – 4,1

Frutas

0,2 - 2

</rdfs:comment>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Vitamina_K -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Vitamina_K">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Lipossoluvel"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Vitamina"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.nutricao.org/vitaminas/lipossoluveis/vitamina-k
De fundamental importancia na coagulacao do sangue, sua carencia pode determinar a ocorrencia de hemorragias. Existem pelo menos duas formas de vitamina K, a vitamina K2, a menadiona ou vitamina K3. Esta vitamina e produzida principalmente por bacterias intestinais. A carencia desta vitamina torna o figado incapaz de produzir a enzima proconvertina. Esta enzima cataliza uma etapa da formacao da protrombina, precursora da trombina, proteina que acelera a formacao do fibrinogenio em fibrina (fibras do coagulo sanguineo).
A sua falta provoca aumento no tempo de coagulacao do sangue, hemorragia em recem nascido, hemofilia, menstruacao prolongada, sangramento nasal, aborto, ma absorcao de lipideos,diarreia, doenca do colon, osteoporose. Suas principais funcoes sao essenciais para produzir protrombina, anti hemorragica, indispensavel para coagulacao do sangue, absorcao da bilis, necessaria para calcificacao e mineralizacao dos ossos.
Fontes: Figado, ovo, leite e derivados, cereais e derivados. 
Vegetais: alfafa, alga marinha, alface, couve-flor, brocolis, espinafre, batata, tomate e nabo.
Frutas: banana, polpa de maca, laranja, uva, pessego, morango e nozes.
Bebidas: cafe, cha preto e verde.

Fonte:
http://www.pharmaciaessentia.com.br/blog/estudo-recente-mostra-a-relacao-da-vitamina-k-no-controle-do-metabolismo-da-glicose/
...Resultados de diversos estudos sobre diabetes foram publicados recentemente. De acordo com a reportagem feita em Pamplona, Espanha, pelo jornal NewsRx, uma nova pesquisa afirma que a vitamina K tem sido relacionada ao metabolismo da glicose, sensibilidade a insulina e diabetes. Em todas essas condicoes metabolicas, compreendeu-se que o papel da vitamina K no metabolismo da glicose ocorre por meio da modulacao de citocinas e moleculas relacionadas...</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#Zinco -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;Zinco">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Mineral"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#acido_Citrico -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;acido_Citrico">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Compostos"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosObesidade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: http://www.minhavida.com.br/alimentacao/materias/18128-limao-ajuda-na-digestao-e-na-dieta
...A naringenina, um flavonoide encontrado em citricos, apresentou grande potencial para prevencao da obesidade e da sindrome metabolica (onde o acumulo de gordura visceral evolui para o diabetes tipo 2 e favorece a ocorrencia de doencas do aparelho cardiovascular) em recente estudo realizado por pesquisadores canadenses e publicado na revista Diabetes, da American Diabetes Association.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#agua -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;agua">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Micronutrientes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Nutriente"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosDiabetes"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;NutrientesPositivosObesidade"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;agua"/>
        <rdf:type rdf:resource="&owl;Class"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Diabetes"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Obesidade"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://www.semanticweb.org/debora/ontologies/2015/4/nutriOnto#omega_3 -->

    <owl:NamedIndividual rdf:about="&nutriOnto;omega_3">
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Alimento"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;AlimentosPositivosHipertensao"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Causa"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;CausaEfeito"/>
        <rdf:type rdf:resource="&nutriOnto;Gorduras"/>
        <rdfs:comment xml:lang="pt">Fonte: https://www.nestle.com.br/Site/cozinha/enciclopedia/ingredientes/atum.aspx
O omega 3 e uma gordura poli-insaturada que demonstra ter um efeito protetor a saude do coracao. Estudos mostram que as populacoes que consomem grandes quantidades de peixes ricos em omega 3, como os esquimos, tem uma prevalencia muito pequena de doencas cardiovasculares.</rdfs:comment>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Gordura_Insaturada"/>
        <nutriOnto:PontoPositivo rdf:resource="&nutriOnto;Hipertensao"/>
    </owl:NamedIndividual>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 3.4.2) http://owlapi.sourceforge.net -->

